# 圣文德 Bonaventure (Tim Noone, R. E. Houser, and Joshua Benson)

_首次发表于 2005 年 11 月 1 日星期二；实质性修订于 2023 年 8 月 16 日星期三_

圣文德·巴格诺雷吉（约公元 1221 年出生，1274 年 7 月 15 日去世）是一位方济各会修士，曾在巴黎大学担任哲学和神学大师，也是方济各会总会长，罗马天主教教会的主教和枢机主教。在他的一生中，他成为拉丁基督教界最杰出的人物之一。圣文德的著作都源自他在巴黎大学学习和教授神学以及担任总会长的经历。在他的著作中，圣文德展示了他的哲学训练，并提出了对后来思想家产生影响的哲学观点。如今，他最为人所知的作品可能是《心灵通向上帝之旅》，这是一部哲学、神学和精神上的经典之作。

* [1. 生平与著作](https://plato.stanford.edu/entries/bonaventure/#LifeWork)
* [2. 哲学、信仰和神学](https://plato.stanford.edu/entries/bonaventure/#PhilFaitTheo)
* [3. 物质创造](https://plato.stanford.edu/entries/bonaventure/#PhysCrea)
* [3.1 物质世界](https://plato.stanford.edu/entries/bonaventure/#PhysWorl)
* [3.2 创造](https://plato.stanford.edu/entries/bonaventure/#Crea)
* [3.3 Matter](https://plato.stanford.edu/entries/bonaventure/#Matt)
* [3.4 Light](https://plato.stanford.edu/entries/bonaventure/#Ligh)
* [3.5 Seminal reasons](https://plato.stanford.edu/entries/bonaventure/#SemiReas)
* [3.6 生物](https://plato.stanford.edu/entries/bonaventure/#LiviThin)
* [3.7 感性认识](https://plato.stanford.edu/entries/bonaventure/#SensCogn)
* [4. 智性生物](https://plato.stanford.edu/entries/bonaventure/#InteCrea)
* [5. 神](https://plato.stanford.edu/entries/bonaventure/#God)
* [5.1 圣文德的启示论证](https://plato.stanford.edu/entries/bonaventure/#BonaIlluArgu)
* [5.2 圣文德的因果论证](https://plato.stanford.edu/entries/bonaventure/#BonaAitiArgu)
* [5.3 圣文德's Ontological Argument](https://plato.stanford.edu/entries/bonaventure/#BonaOntoArgu)
* [Bibliography](https://plato.stanford.edu/entries/bonaventure/#Bib)
* [A. Primary Sources](https://plato.stanford.edu/entries/bonaventure/#PrimSour)
* [A.1 圣文德 works](https://plato.stanford.edu/entries/bonaventure/#BonaWork)
* [A.2 圣文德 Original Texts](https://plato.stanford.edu/entries/bonaventure/#OrigTextBona)
* [A.3 圣文德 Translations](https://plato.stanford.edu/entries/bonaventure/#TranBona)
* [A.4 Other Primary Sources](https://plato.stanford.edu/entries/bonaventure/#OthePrimSour)
* [B. Secondary Sources](https://plato.stanford.edu/entries/bonaventure/#BSecoSour)
* [Academic Tools](https://plato.stanford.edu/entries/bonaventure/#Aca)
* [其他互联网资源](https://plato.stanford.edu/entries/bonaventure/#Oth)
* [相关条目](https://plato.stanford.edu/entries/bonaventure/#Rel)

***

## 1. 生平与著作

圣文德出生在意大利中部的巴尼奥雷吉奥市，这是一个古老的城市，坐落在一个不断侵蚀的火山丘之上。尽管但丁在他的《天堂篇》（第 12 首）中将圣文德列为圣人，圣文德的圣洁之事在 13 和 14 世纪广为流传，但在他去世后并没有出现官方的崇拜，直到 1482 年教皇才正式认可他为圣人（关于圣文德的封圣，请参见 Finucane 2011: 33–70）。如果圣文德早些时候被封圣，关于他的生平就可能会有更多的信息可供筛选，就像他的同时代人托马斯·阿奎那的情况一样。我们对圣文德早年生活的了解来自于他自己关于阿西西的圣方济各的传记作品《大传》和《小传》，在这些作品中，他证实自己曾被圣方济各奇迹般地治愈：

> 当我还是个男孩时，我仍然清楚地记得，是通过他的祈祷和功德，我从死亡的阴影中被拯救出来。 （《大传》序言 3，\[FA:ED: Volume 2, 528]; 参见《小传》lec. 8。圣文德的文本将引用 1882-1902 年的夸拉基版，除非存在更新的版本\[[1](https://plato.stanford.edu/entries/bonaventure/notes.html#note-1)）

一个确定的日期，圣文德于 1257 年 2 月 2 日当选为方济各会总部总会长，这一事件将他的一生划分为两个明确的时期：学术时期和牧师时期。学术时期从约 1235 年持续到 1257 年。在这些年里，圣文德在巴黎大学学习和教授哲学和神学，并获得了这两个学科的硕士学位。牧师时期从 1257 年持续到 1274 年。在这段时间里，圣文德担任总会长，于 1274 年 5 月 19 日辞去这一职务，当时杰罗姆·阿斯科利被选为他的继任者。1273 年 5 月 28 日，圣文德成为了一名枢机主教，并于同年 11 月 11 日被任命为阿尔巴诺主教。圣文德于 1274 年 7 月 15 日在第二次里昂公会议上去世。

一个更完整的圣文德学术时期的年表可以从筛选各种编年史并利用学者对巴黎中世纪大学及其学位课程知识的不断发展中浮现出来。普遍共识是，圣文德于 1235 年离开巴尼奥雷焦前往巴黎，并在那里学习哲学直至 1243 年。巴黎艺术学院（约 1240 年）的一本学生指南展示了圣文德的培训情况，而他自己的作品展示了他对这门学科的精通（匿名，《学生指南》）。圣文德显然了解并利用了亚里士多德及其阿拉伯评论家的新兴文集。巴黎的艺术课程偏重逻辑，圣文德掌握并运用了这门艺术，在讨论形而上学和神学问题时展示了他的精通。像西班牙的彼得的《逻辑摘要》（13 世纪）这样的文本展示了圣文德可能接受的逻辑训练。值得注意的是，学者们尚未确定圣文德在巴黎学习哲学时期的任何作品。

到 1244 年，圣文德已完成了他的哲学学位，并成为一名承诺的方济各会修士。圣文德的《致一位未知大师的信》（通常被认为写于 1250 年代中期）为我们提供了一些关于他为何选择方济各会的见解，并展示了他当时对哲学的态度。在《信》的一个重要段落中，他写道：

> 因此，如果哲学家的著作有时对理解真理和驳斥错误有很大价值，那么我们有时研究它们并不违背信仰的纯洁，尤其是因为有许多信仰问题如果不求助于它们就无法解决。（Monti 1994: 53）

圣文德的著作显示，尽管他对他认定为哲学错误的立场进行了深刻批评（尤其是在他的最后一部作品《圣灵六日创造论》中），但他始终在他的神学和精神著作中运用哲学和哲学作者。

从 1243 年到 1248 年，圣文德在巴黎攻读神学，与这一时期的方济各会大师密切合作：亚历山大·哈勒斯（逝世于 1245 年）、约翰·拉罗谢尔（逝世于 1245 年）、尤德·里戈（大师约 1245 年至 1248 年）以及威廉·米德尔顿（大师约 1248 年至 1254 年）。在这一点上，萨林贝内提供了另一个重要日期，但这需要一些解释。萨林贝内在 1280 年左右写道：

> 布鲁诺·帕尔马（方济各会总部大师）授予巴尼奥雷吉奥的圣文德兄弟在巴黎讲学的许可，这是他从未做过的，因为他还没有在讲座上任。然后他讲解了整本圣路加福音，这是一部非常美丽完整的评论。这发生在 1248 年。（萨林贝内，《编年史》\[Hodder-Egger: 209]和 Hammond 2009）\[[4](https://plato.stanford.edu/entries/bonaventure/notes.html#note-4)]

Salimbene 的报告不能意味着 Parma 的约翰给了圣文德一个来自巴黎大学的神学许可证，因为约翰没有权力授予这个学位。约翰授予圣文德的许可证因此必须是内部的。也许约翰让圣文德成为一名讲师，或者授予他学者们所称的巴黎圣文德第二个内部讲座。\[5] 无论如何，通常的解释是，圣文德在 1248 年至 1250/51 年之间以“圣经学士”的身份进行了“光速”讲解圣经。然后，从约 1252 年至 1253 年，他评论了《_Sentences_》，很可能在一年内讲解了整个《_Sentences_》，按照典型的顺序 I–IV–II–III。\[6] 一旦成为大师，他修订了《_Commentary_》（_Commentaria in Quattuor Libros Sententiarum_），这是他的主要哲学和神学作品。1253 年，他成为神学的“形成学士”，执行大师的三项职责：讲解圣经，参与辩论和传道。1253 年，巴黎大学的大师和学生举行罢工，除了修士外。两位多明我兄弟会的大师和方济各会的 Middleton 威廉继续教学，并拒绝对大学效忠发誓。他们被驱逐出“大师大学”，这一行动得到了大学在 2 月 4 日的一封信中的辩护（_Chartularium Universitatis Parisiensis_ I，编号 230：252–8，翻译 Thorndike 56–64）。\[7] 圣文德在这场冲突中于 1254 年复活节前获得了_licentia docendi_。他立即担任了神学方济各会讲座，但只在方济各会修道院教学，未被大学承认。

圣文德从 1254 年至 1257 年执行了神学大师的三项任务。他修订了路加福音的评论，并撰写了约翰福音和传道书的评论。他还进行了三组有争议的问题。关于基督知识的问题（_De scientia Christi_），这些问题发展了他关于知识的启示理论，可能来自 1254 年。关于三位一体的奥秘的问题（_De mysterio Trinitatis_），详细阐述了他对上帝的看法，肯定是在关于基督知识之后，因为它们引用了这次辩论。圣文德还辩论了第三组关于福音完美的问题（_De perfectione evangelica_）。这些问题捍卫了修士们的生活方式，抵御了由 St. Amour 的 William 领导的非乞丐大师们在 1255 年的攻击（Bougerol 1982；Traver 1995 和 1999）。1256 年 10 月，教皇亚历山大四世命令巴黎的世俗大师接受圣文德和多明我会的托马斯·阿奎那在神学大师的正当位置上，但直到 1257 年 8 月 12 日才这样做。六个月前，圣文德被任命为总部长。\[8] 除了作为神学大师的任务所需的正常著作外，圣文德在这段时期还创作了许多布道。一篇与布道类型相关的文本，被称为_On Retracing the Arts to Theology_（_Opusculum de reductione artium ad theologiam_），可能起源于圣文德作为神学大师的就职布道的下半部分（Benson 2012）。在 1257 年，离开大学并开始担任总部长期间，圣文德还设法撰写了他的_Breviloquium_，这是神学的简短而受欢迎的综合。

如上所述，圣文德的“牧师时期”从 1257 年至 1274 年。学者们通常可以通过他的布道和研究与方济各会有关的文件来确定这段时间圣文德的活动（Quinn 1974；Bourgerol（ed.）1990）。圣文德广泛旅行，访问方济各会修道院，但将巴黎作为他的主要居所（Monti 2014）。在这段时期，圣文德的著作反映了该会的需求，但他并没有抛弃他在巴黎接受的哲学和神学训练。圣文德迅速为该会设定了一个坚定的方向，在 1257 年 4 月 23 日向所有修士发出了一封“通谕信”，劝告他们恢复该会“略显失色”的光辉（Monti 1994）。在其他职责之中，圣文德在 1257 年至 1260 年间为修士们的精神训练撰写了三篇极受欢迎的小册子：_Soliloquium de quatuor mentalibus exercitiis_，_Lignum vitae_和_De triplici via_（Coughlin 2006；Cousins 1978）。\[9]

圣文德最受欢迎的作品也是在这个时期创作的。1259 年 10 月的方济各圣日，圣文德访问了阿尔维尔纳山，这正是方济各本人曾接受基督的神秘启示的地方，“在一个有六个翅膀的六翼天使的外表下”并“在他的肉体上印记了”基督的创伤（_Legenda maior_ 13.3 \[FA:ED: Volume 2, 632–633]）。在这里，圣文德构想了他的《心灵通向上帝之旅》（_Itinerarium mentis in Deum_），这是一次通向上帝的心灵和灵性之旅，即使是最简朴的修士也能理解其基本轮廓（Armstrong 2020 是最新的英文翻译，提供了广泛的注释）。这篇文章展示了圣文德在哲学和神学训练方面的成就，以阐明如何默观上帝。这段旅程遵循了圣奥古斯丁首次绘制的路线——从外部世界到内心，从内心但较低的人类心智到更高的心智，即上帝。圣文德理解方济各所见的六翼天使的六个翅膀代表着接近上帝的六种方式。在其他方面，这六章也代表着圣文德作为创造的六天。因此，他将自己的《旅程》分为六章的心灵工作，然后是第七章关于神秘休息。六翼天使的两个较低的翅膀象征着通过“足迹（_vestigia_）”看到上帝，即指向上帝的亚人世界中的迹象，包括物理宇宙本身的迹象（第 1 章）和人类与其他动物共有的感官生活中发现的迹象（第 2 章）。六翼天使的两个中间翅膀象征着在“形象”中看到上帝，即在人类理解为内在具有指向上帝的特殊迹象的智性本质中看到上帝。在这里，圣文德区分了在理论知识的“自然”心智运用中找到的上帝的迹象（第 3 章）与在实践领域中“由恩典改革”的心智运用中找到的迹象（第 4 章）。六翼天使的两个最高翅膀象征着以理性看到上帝具有一个神圣本质的方式（第 5 章），然后以信仰看到上帝在三位一体中的方式（第 6 章）。这三组双“步骤”最终达到了在神秘体验中找到的“心灵和神秘的传递”（第 7 章），这是《旅程》的终点。对于每一步，圣文德都使用了早期著作中的材料；但是《旅程》，就像他的所有后期作品一样，是一种部长从未有闲暇扩展的综合体。在《旅程》中，他实现了圣经意象、哲学深度、神积渴望和更具冥想性而非论证性的密度的结合，符合文本的体裁。然而，《旅程》为审视圣文德的哲学提供了一个适当的大纲，下文将对此进行探讨。

1260 年在法国纳尔邦举行的大会是圣文德首次主持的，大会批准了他制定的法规，这些法规规定了方济各会士生活的法规，被称为“纳尔邦宪章”，并要求他撰写一部最终的《圣方济各传》，他于 1261 年完成了这部作品。这两部作品使该会走上了一个持续数个世纪的温和道路，并导致方济各会士尊敬圣文德为他们的“第二创始人”。

从 1257 年到 1266 年的大部分时间里，圣文德像所有修士一样徒步穿越法国和意大利。1266 年，他回到巴黎，他的修士们受到神学院保守派和艺术派激进分子的攻击。圣文德开始了一系列讲道（早晚提供的布道），他认为这是一个系列：1267 年的《论十诫》（_Collationes de decem praeceptis_）；1268 年的《论圣灵的七恩赐》（_Collationes de septem donis Spiritus sancti_）；以及 1273 年复活节期间的《论创世六日》（_Collationes in Hexaëmeron_），这一系列从未完成，通常被视为中世纪神学的杰作。尽管这些讲道涵盖了几乎整个基督教神学领域，但它们被认为是圣文德最具争议性的一面，因为他在其中攻击了他认为最危险的三个哲学错误：世界的永恒性、命运的必然性以及所有人类只有一个智力（关于这些讲道，请参阅拉辛格 1959 年\[1971]和 2009 年）。圣文德认为这三个错误都破坏了基督教信仰，其中最后一个影响了救赎教义本身。值得注意的是，这一系列讲道与 1270 年 12 月 10 日的某些亚里士多德立场被巴黎主教史蒂芬·坦皮尔谴责的时间相近。

除了这些重要的整理外，在 1269 年，圣文德再次捍卫行乞者生活，抵抗世俗神职人员的批评，他在《穷人的辩护》中进行了辩护。圣文德生命的最后时期见证了他成为基督教世界最杰出人物之一。在 1268 年 11 月 29 日至 1271 年 9 月 1 日的三年教皇空缺期间，圣文德在维泰博发表了一场重要的布道，也许对结束空缺起到了关键作用。据说选举者曾向他提议出任教皇，但他建议提名特奥巴尔迪·维斯孔蒂。在特奥巴尔迪当选为教皇格里高利十世后，他于 1273 年 5 月 28 日任命圣文德为枢机主教。最早提出圣文德建议提名特奥巴尔迪名字的消息来源巴托洛梅·皮萨，写于约 1385 年。在第二次里昂大公会议上，圣文德致力于东西方教会的重新统一，这也是大公会议的主要目标之一，当他在 1274 年 7 月 15 日突然病倒时，这一目标似乎已经实现。然后，大公会议的记录如下报告：

> 在马丁斯时分，已故的阿尔巴诺主教圣文德兄弟去世，他是一位以卓越的知识和雄辩而著称的人，一位以圣洁和生活的卓越品质而著称的人，无论是宗教上还是道德上……塔兰塔西亚的彼得兄弟\[也是一位枢机主教]主持了葬礼弥撒，并以“我为你，我的兄弟约纳单，感到悲伤”为主题进行了布道。许多人流泪哀悼，因为上主赐予他如此的恩宠，以至于所有看到他的人的心都充满了对他爱的渴望。 （弗兰奇 1965 年：95；见布杰罗尔 1988 年：11）

## 2. 哲学、信仰和神学

没有例外，圣文德所写的每一句哲学言论都包含在明确宗教性质的作品中——在布道、灵修作品和神学中。他从未写过托马斯·阿奎那在《存在与本质论》（_De ente et essentia_）和《自然原理论》（_De principiis naturae_）中所撰写的形而上学和自然哲学原理的介绍，也没有发现任何以他名义发表的亚里士多德作品评论。20 世纪新托马斯主义复兴期间的学者将圣文德与其他三位思想家进行了比较：亚里士多德、奥古斯丁和阿奎那。P. 曼东内认为他没有自己的哲学，而是一位奥古斯丁神学家，所有结论都依赖于信仰。E. 吉尔森认为圣文德在神学中发展了一种奥古斯丁哲学：

> 对于圣文德而言，中世纪奥古斯丁主义的神秘综合完全形成，正如基督教亚里士多德主义在圣托马斯那里完全形成一样。（吉尔森 1924 \[1938: 490]）。

F. 范·斯滕贝根认为他的哲学是一种失败的亚里士多德主义，独立于但为他的奥古斯丁神学服务。\[12] 这些解释都没有完全捕捉到圣文德与这三位哲学家的关系，以及他自己对理性、信仰和神学关系的处理方式，因为它们隐含地采用了一种亚奎那式的模式来解释如何成为一个亚里士多德主义者，结果导致圣文德的失败源于他不是像托马斯·阿奎那那样的亚里士多德主义者。

圣文德对亚里士多德的方法与阿尔伯特和托马斯大不相同。他觉得没有必要详细了解亚里士多德的著作。作为艺术的学生，他从导师那里学到的不是对亚里士多德文本的详细研究，而是广泛的亚里士多德哲学原则——范畴和超越论、原因和可述论，以及像潜能和行动、可能和必然这样的基本概念——足以完成自己的工作。作为一名哲学家和神学家，他完全有能力利用这些借来的原则得出自己的结论，他自己说这些结论更多地依赖于亚历山大·哈利斯而不是任何哲学家：

> 因为我并不打算提倡新观点，而是重新编织共同和经过认可的观点（“Praelocutio”，Quaracchi II：1a，翻译作者）。

因此，圣文德并非一个失败的亚里士多德主义者，因为他根本没有试图以多明尼加方式成为一个亚里士多德主义者。另一方面，尽管奥古斯丁显然是圣文德最喜欢的神学权威，但严格来说，他并不是一个奥古斯丁主义者。即使他得出奥古斯丁式的结论，圣文德也没有使用奥古斯丁的论证。事实上，圣文德在哲学原则上可以说是一个亚里士多德主义者，但在结论上不是。描述他的哲学结论和得出这些结论的方式的更好方法是，他的思想在灵感上是方济各会的，在执行上是圣文德式的。

在 1250 年代，关于哲学、信仰和神学的紧迫问题是如何将神学建立为亚里士多德式的演绎科学。阿尔伯特在他对《_圣文德_》的评论中已经做到了这一点（1243-9 年），那是圣文德在写自己的评论时手边的参考资料。演绎是因果知识，而在亚里士多德看来，科学是通过运用与手头主题相关的某些基本因果原则来发展出的对一个有限主题的系统知识。因此，神学所设定的任务是系统地发现并呈现出那些记载在那本最不系统化的书籍——《圣经》中的真理。

由于“科学”是因果知识，圣文德在他对《_圣文德_》第一册的评论的序言中致力于四个问题，这作为他对整个神学“科学”的介绍，涉及到它的四个原因——效果、目的、形式和材料。这些原因进一步阐明了哲学、信仰和神学之间的关系。

由于科学存在于认识者的心智中作为一种智力习惯，神学著作的_效果_原因是写作的作者，如在《_圣文德_》中的彼得·伦巴德，以及在他的评论中的圣文德本人。伦巴德不仅仅是抄写员、编纂者或评论员；他是一位“作者”，圣文德本人也是如此。这一简单的观点区分了信仰，其唯一的效果原因是上帝通过恩典的作用，与哲学和神学，其效果原因是人类心智，尽管即使在这里，上帝也有一定的作用。

当他来阐明神学的_终结_时，圣文德理解亚里士多德已经明显区分了实践科学——其目的是行为——和理论科学——其目的是知识。因此，他问神学是“为了沉思还是为了我们变得善良”。答案是，神学比任何哲学科学都更完美，因为它突破了这种亚里士多德的二分法的界限。既不是理论知识也不是实践行为能够触及道德生活的核心，那就是爱——爱的“感情”和神学美德的慈善。为心灵准备慈善的智德是一种“智慧”，它“结合了知识和感情”。例如，“基督为我们而死”的知识与几何学家的知识或将军的知识大不相同。因此，神学智慧既是

> 为了沉思，也为了我们变得善良，但主要是为了我们变得善良（Quaracchi III: 13b; trans. Houser and Noone 2013: 12）

通过用基督教“感情”激发我们的知识和行为。

_产生“科学”的_形式是其“进行方式”。现在

> 结束对手段施加必要性，因为正如亚里士多德所说，“牙齿是尖的是为了咬”。

由于神学是“旨在促进信仰”，它采用了亚里士多德最初发展的“论证或探究方法”。通过将哲学方法调整到信仰的数据中，神学试图“击败信仰的对手”，“加强信仰薄弱者”，“使信仰完整者愉悦”。圣文德通过提及亚里士多德关于“从属科学”的概念，将神学置于科学的等级体系中。哲学家已经认识到，光学——研究可见线条——是一门“从属于”研究线条本身的几何学的科学。神学以类似的方式依赖圣经，因为圣经提供了一些要信仰的真理，但神学则将相同的真理视为“可理解的”。通过这种方式，神学与其试图理解的信仰以及向我们提供信仰的圣经有所不同（_在 I Sent._ prol. q. 1 ad 5m; 2c \[Quaracchi I: 8b]; trans. Houser and Noone 2013, 5）。

要理解神学作为一门“科学”，使信仰变得可理解，圣文德必须澄清其_物质_原因。确定神学的_物质_原因就等于确定其_主题_。在这一点上，大师们之间存在着相当大的争议。亚里士多德的“科学”都局限于特定的类别，比如“动物”或“灵魂”或“记忆”或“伦理学”。即使他的形而上学这门普遍科学也仅限于研究物质；它避开了其他类别。相比之下，神学横跨所有类别，包括上帝，上帝并不受任何类别的限制。圣文德熟悉许多关于神学主题的描述：“事物和符号”，“为罪赎罪的工作”，“基督—元首和肢体”，“上帝”，以及“信仰的对象”（_credibile_）。为了阐明这些相互矛盾的答案，圣文德转向他对艺术的研究。普里西安指出了语法主题的三种不同意义。语法的主题在“根本原则”的意义上是构成单词的“字母”；在“整体完整”概念下，它是“一篇恰当完整的演讲”；在“普遍整体”概念下，它是“有意义的声音，被表达和有序”。神学主题有三个相关的意义：“上帝”是主题的“原则”，“基督—元首和肢体”是“整体完整”，是神学研究的全部内容。但“主题”的最重要意义是“普遍整体”。因此，“这本书的主题，确切地说”，是“信仰的对象”，一个让神学涵盖所有现实和所有关于宗教信仰的思想的主题。（Quaracchi I: 6–8; 译自 Houser 和 Noone 2013, 1–6）。

圣文德并没有明确讨论神学的原则。但他进一步澄清了其“主题”，指向那些原则。对于信仰，经书增加了“权威”的概念，而对于信仰和经书启示的权威，神学增加了“证明”。神学假定信仰，但又为信仰事项增加了理性证明。因此，圣文德对神学主题的描述增加了一个重要的限定条件。神学的主题是信仰的对象

> 就信仰的_对象_通过添加推理而变得可理解而言。

> _然而，可信的东西通过理性的推理变成了可理解的，而这是通过理性的附加。_

> (\*《圣文德著作集》第一册，问题 1 结论 \[Quaracchi I: 7b]; 2013 年译者 Houser 和 Noone，第 4 页)

通过这个简洁的公式，圣文德将神学包括在内，既有宗教信仰经过自然理性的论证而转化，也有自然理性经过基于宗教启示的论证而转化。如果是这样，那么神学必须具有使这两种论证都成为可能的原则：从圣经和传统中得出的信仰基本真理，以及理性的基本真理。所有这些基本真理之所以成为神学的，是因为它们的论证功能。神学论证可以利用启示，将启示的真理作为前提，也可以利用理性，将理性的真理作为前提。这两种论证之所以都是神学的，是因为它们的用途。通过这种方式，哲学的_推理_在圣文德神学的领域内占据着一个完整的位置。

圣文德展示了哲学推理在神学中的运作方式，这体现在他关于三位一体奥秘的争论问题的结构中。每个问题分为两篇文章，第一篇使用理性前提进行证明，第二篇使用信仰的前提进行证明。例如，在第一个问题中，上帝在第一篇中被理性证明存在，然后在第二篇中使用基于信仰和理性的论证显示上帝是三位一体的。因此，神学在于最基本地将理性论证和基于信仰的论证结合在一起得出的理解。在《重返艺术之神学》中也可以找到相同的推理方式。这里的“还原”包括发展类比，将思维从自由艺术引向神学，再次返回。圣文德通过将基于理性的主张与基于启示的主张结合起来来为每一点进行论证，就像它们是神学大教堂的墙壁和支撑一样。因此，哲学推理绝对是圣文德基于信仰的神学的一个不可或缺的部分。

## 3. 物质创造

在《旅程》的第一步中，圣文德专注于我们周围物质世界的可感知对象，无论是从它们本身还是从我们对它们的感知意识来看。像所有创造物一样，可感知的事物被理解为最终可以引导人类到神圣的艺术或智慧的符号。圣文德的符号学区分了四种符号。所有创造物都可以被视为“阴影”（_umbra_）和“痕迹”（字面上的足迹，_vestigia_）：

> 因为一个生物被称为影子，是基于其指向上帝的特性，在某种不确定的因果关系中。但一个生物被称为遗迹，是基于指向上帝作为三重原因——效能、形式和目的因；例如，属性：一、真、善。 (在《第一哲学》第 3 部分第 1 节第 2 问题第 4 答\[Quaracchi I: 73b]，译者 Houser 和 Noone，77-78)

此外，圣文德提出了两种仅适用于理性生物的更高类型的符号，即通过其适当的理性力量指向第一原理的“图像”（_imago_），这些力量在上帝中具有其源头和最高对象，并且“类似”（_similitudo_）于上帝，因为它们是神圣恩宠的接受者，并使自己符合神圣旨意。 从石头到天使，所有生物都是上帝的影子和痕迹的符号，因为它们都与上帝作为源头之间存在因果依赖关系；但只有理性生物可以将神作为其活动的对象，并且因此可以使自己符合神圣旨意，并成为上帝的类似物。

### 3.1 物质世界

圣文德对物质世界的理解在很大程度上归功于两个基本来源：圣经关于创世的记载，通过教父们的评论进行了中介，以及亚里士多德关于自然的观点，主要来自于亚里士多德关于自然哲学的著作，如《物理学》（_Physics_）和《论天体》（_De caelo_），但结合了阿维罗艾斯的评论、阿维森纳的著作以及柏拉图的《蒂迈欧篇》在卡尔西迪乌斯的拉丁翻译中。圣文德构建了一个对物质世界的观点，这个观点既受到他的两个基本来源的影响，但最终在他的来源发生冲突时，赋予了经文和相关的教父传统优先权。他将这些来源综合成一个连贯而令人印象深刻的整体的方式，正是这一点赋予了他关于自然的观点其独特的特征。

### 3.2 创造

圣文德时代对新翻译的亚里士多德文集与教会传统关于创世教义之间的紧张关系是深谙于心的。事实上，1215 年和 1231 年关于禁止教授亚里士多德关于自然哲学著作的规定已经被放宽，到圣文德在巴黎大学获得文学硕士学位时，亚里士多德的直接教学已经在文学院展开，而在他离开大学时，整个亚里士多德文集已成为文学院学位候选人考试的内容。然而，关于世界永恒的亚里士多德教义有不同的解释。一些人支持一种良性解释，声称亚里士多德在《物理学》第八卷中的意思只是世界及其运动并非源自某种早期运动，而是时间、可移动的事物和运动都是同时发生的。其他人，特别是罗伯特·格罗塞斯特，主张应当直接理解亚里士多德的观点，即斯塔吉里特的意图是过去的永恒；希腊教父和亚里士多德的评论者都认为亚里士多德的观点涉及过去的无始和无源之物质。

圣文德的立场源自于亚历山大·哈利斯和格罗塞特斯特的一些元素的结合。在后者的带领下，圣文德拒绝了对斯多葛派的宽容解读，尽管有些犹豫；很可能，亚里士多德确实打算教导世界是无始的：

> 这种观点（即，物质在某种形式下永恒存在）似乎比其相反观点更合理，即，物质永恒地存在但不完整，缺乏形式和神圣影响，正如一些哲学家所假设的那样。事实上，这种观点似乎非常合理，以至于最优秀的哲学家亚里士多德陷入了这种错误，至少圣人们这样指责他，他的评论者这样解释他，他自己的话语也表明了。（ _《二句论》_ ，第二册，第 1 讲，第 1 部分，第 1 条，第 2 问题，回答。\[Quaracchi II: 22b]，翻译作者\[[16](https://plato.stanford.edu/entries/bonaventure/notes.html#note-16)]])

然而，圣文德对哲学家的描述最引人注目的特征是他将他对创世说的理解与哲学起源理论并置的方式。根据圣文德，关于宇宙起源只有两种真正可行的理论：首先，根据异教哲学家的理论，世界是永恒的，宇宙的物质没有最终的因果起源；其次，根据基督教的创世说，宇宙完全依赖上帝存在，是“从虚无中产生”，在过去是有时间限制的。第三种可能性，即世界既是从虚无中产生又是永恒的，圣文德坚决反对，理由是这种立场本质上是矛盾的：

> 回应：假定世界是永恒的或永恒产生的，同时也假定所有事物是从虚无中产生的，这完全违背了真理和理性，就像上述的最后一个理由所显示的那样。事实上，这与理性是如此相悖，以至于我不相信任何哲学家，无论他的智力有多么小，会持有这种观点。因为这本身就涉及一个明显的矛盾。然而，如果假定世界是永恒的，假设物质是永恒的，似乎是合理和可以理解的…（ _《圣文德书信集》_ ，第 1 讲，第 1 部分，第 1 篇，问题 2）

回到最后的论点，我们找到了圣文德所指的推理。这个论点是对巴黎神学家立场的一个优雅综合和重述，自奥克瑟的威廉以来，但尤其受到亚历山大·哈勒斯的《问题》的影响。一切完全依赖于其他事物存在的东西都是由那件事物从虚无中产生的。世界完全依赖于上帝存在。因此，世界必须是从虚无中产生的。如果世界是从虚无中产生的，它必须要么从“虚无”中像物质一样产生，要么从“虚无”中像一个起源点一样产生。世界不能像物质一样从虚无中产生。因此，世界必须像从一个起源点一样从虚无中产生。然而，如果世界像从一个起源点一样从虚无中产生，那么世界在不存在之后才有存在。没有在不存在之后存在的东西可以是永恒的。作为一个被创造的事物，世界在不存在之后存在。因此，世界，正如“从虚无中”被创造一样，不能是永恒的。这种表达的哲学力量是，存在一个逻辑时刻，我们可以说世界不存在，并且参照这个时刻，世界开始存在。这种逻辑时刻的本体参照是上帝的永恒，关于这一点（“之后”），世界开始存在。

在圣文德看来，宇宙的创造论观点单独解释了宇宙的总体存在，即解释了它的结构和存在的事实；而古代人的观点只解释了宇宙的秩序和模式，而没有深入解释为什么宇宙存在。这种缺陷的迹象可以在柏拉图和亚里士多德共同的前提中看到，即物质是无始的。此外，就古代异教徒关于宇宙的观点涉及过去时间的无限性而言，随着过去时间的永恒所带来的所有哲学困难，自然理性似乎能够原则上得出结论，即世界是被创造出来的，尽管从历史上看，古代哲学家中最伟大的人未能做到这一点。

### 3.3 物质

在圣经来源和亚里士多德关于物质原始状态问题的著作之间的冲突并不严重，因为在亚里士多德的文集中并没有对物质的原始状态进行描述，而圣文德可以获得的其他来源本身存在分歧。例如，奥古斯丁在他对《创世纪》的直译评论中曾建议世界的物质可能一次性制造完成，而在他的《忏悔录》中则暗示可能存在一个不确定和未成形的初始物质状态。这种可能性得到了柏拉图和奥维德等异教徒作者的进一步证实，他们认为存在一个原始混沌状态的物质，现在的宇宙秩序逐渐从中产生（柏拉图，《蒂迈欧篇》52D–53C，54–55；奥维德，《变形记》，43:5–45:7）。

圣文德首先区分了对物质的考虑与物质在自然历史秩序中的实际存在（_In II Sent._ ，d. 12，art. 1，q. 1 \[Quaracchi II: 294a]）。我们可以简单地将物质视为事物的构成原则，因此它是纯粹的潜能；这就是物质概念在亚里士多德的《物理学》中的功能方式，也是圣文德认为奥古斯丁在《忏悔录》中对物质的看法。但我们也可以考虑物质在时间中的实际存在。在这方面，物质永远不存在，也不能存在于缺乏所有形式的状态。然而，这种说法并不要求物质创造时就是完全成形的，即使这种立场在哲学上可能比相反立场更具辩护性（_In II Sent._ ，d. 12，art. 1，q.2 \[Quaracchi II: 296b]）。相反，圣文德建议，物质在被创造时处于一种状态，其中它有倾向和能力接纳许多不同的形式，尽管它本身没有这些形式。相反，它发展不同形式的潜力需要进一步的外部、神圣的作用，以便具有不同形式的事物完全出现（_In II Sent._ ，d. 12，art. 1，q.3 \[Quaracchi II: 299b–300a]）。物质在其不完整状态下的特性包括延伸和可见性（这些特性源自所有物质事物共同的形式，即光）。尽管圣文德承认，与亚里士多德关于天体的教导一致，天体（如星星）的物质与地球上的物质不同种类。因此，在事物完全产生后，物质是两重的，地球的和天体的，但在其原始状态下，物质享有一种相应的统一性，即连续性，即它是一团物质（_In II Sent._ ，d. 12，art. 2，q.1 \[Quaracchi II: 303a–b]）。\[[19](https://plato.stanford.edu/entries/bonaventure/notes.html#note-19)] 这种物质的原始统一性对圣文德仍具有一定的科学意义，因为它为一般物理学家的考虑奠定了基础，他们可以摒弃生成和腐化过程，仅从事物在空间中的移动和延伸方面考虑（_In II Sent._ ，d. 3，p. 1，art. 1，q.2 \[Quaracchi II: 97a]）。

### 3.4 光

圣文德对光的探讨主要可以在他对伦巴第《_言论_》第二册第 13 讨论中找到。在这一神学背景下，光主要涉及到创世六日的工作，圣文德必须对《创世记》中关于光的创造立场明确。尽管他承认奥古斯丁对光的神化解释，即将《创世记》中所说的光与天使的创造和活动联系起来的解释，但圣文德更倾向于更直接的解释（ _《言论》第二册_第 13 讨论，第 1 条，问题 1 \[Quaracchi II: 312b–313a]）。这意味着圣文德必须对当代关于光及其本质的争论立场明确。

圣文德讨论的两种立场可以称为广义亚里士多德主义立场，最终被托马斯·阿奎那采纳，以及广义奥古斯丁主义立场，由罗伯特·格罗斯泰斯特在他的《_论光_》（_De luce_）中提倡。根据第一种观点，光只是一种偶然形式，在不同物体中以不同程度存在，但根据第二种观点，光也许是一种物质，或者至少是一种实质形式，赋予物质事物延伸和可见性。

圣文德 不认为光是一种物质，因为它纯粹是活跃的，如果它是一种独立的物质，那么它将是上帝而不是一个创造物。然而，他承认光是一种实质形式，并且是与物质的质量在其原始状态下相伴的实质形式。在这个最初的状态中，光赋予物质质量其延伸和可见性，天体的等级对应于能够更多或更少地参与使物体活跃和延伸的光的事物的等级。因此，对于圣文德来说，光是一种实质形式，但只是任何给定物质的部分完美，无论是天体还是地球的物质。由于圣文德通常支持，通常没有任何复杂的论证，即任何复合物中存在多种实质形式的一般主张，他关于光的教义实际上意味着光是第一形式，赋予每样东西延伸，并为进一步的完美（如元素的形式或混合物或化合物的形式）铺平道路。

### 3.5 种子理由

自然历史秩序中从简单的、延伸的、具有行动和被动能力的物体到植物和动物的过渡部分地通过天体的运动及其对物质的因果影响来解释。然而，部分原因在于物质本身具有潜在的结构，只是等待正确的环境和条件来引发更高级别的物体的出现。这些最初在物质中播种的潜在结构，圣文德称之为“种子理由”，这个术语回溯到古代斯多儿派的宇宙论。种子理由是造物主对物质的持久影响，因为它们存在于物质中是源自创造。在物理科学中，圣文德认为种子理由有助于解释适合更高级别生命的不同种类物体的逐渐出现。但这种逐渐出现的过程不适用于人类生命的创造，因为对于圣文德来说，人类的灵魂是不朽的，只能通过造物主的直接行动产生。

虽然从我们后达尔文主义的观点来看，我们可能会诱使地在奥古斯丁或圣文德的种子理论中看到一种奇怪但笨拙地预示进化论的相似之处，但种子理论与进化论中的某些元素之间的相似性更多是表面而非实质。首先，虽然种子理论确实为自然历史中物种的继承提供了方向性和进展，但它们本身是物质中的潜在形式，不能归纳为更基本的机械或化学过程；相反，它们是这些过程的基础。其次，种子理论从不被用来解释一个生物物种的消亡和另一个物种的出现以取代前者，这是达尔文主义解释的一个关键特征。第三，正如我们刚才所看到的，种子理论在适用于自然历史秩序中出现的生物方面并不是普遍的；至少在灵魂方面，人类超出了种子理论的影响范围。

### 3.6 生物

圣文德关于生物的教义主要受到亚里士多德生物学的启发。生物之所以为生物，是因为它们具有某种形式，即灵魂，灵魂被定义为具有潜在生命的身体的第一实在性。灵魂被理解为使事物有生命并能享受其所具有的生命类型的形式。因此，根据生物本身所行使的功能，灵魂被称为植物性、感性或理性。

### 3.7 感性认知

通过感官向我们展示的世界为我们重新进入自我并提升至更高境界提供了手段。此外，感官本身也同样是更高境界的象征。

从其本身来看，物质事物展现出“重量、数量和度量”（诗篇 83:8），从而促使我们思考它们自身的度量、美丽和秩序。这些特征根植于感性物质的活动和自然力量之中。因此，感性物质的本质在它们的行动和相互作用中表达出它们起源的度量、美丽和秩序，从而证明了它们源自的力量、智慧和善良的来源（_圣文德_ 卷 I，第 11 节 \[Quaracchi V: 298b]）。同样，物质事物的起源、大小、数量、美丽、丰富、功能和起源都指向了神圣的来源及其权能、智慧和善良的基本属性（_圣文德_ 卷 I，第 14 节 \[Quaracchi V: 299a–b]）。

物理事物指向它们的源头的行为在感知认知本身中找到了对应，后者也指向同一源头。圣文德从新柏拉图主题的宏观世界和微观世界出发，发现了亚里士多德宇宙论和感知过程之间的类比。每个可感知的对象在被感知的媒介中产生了自己的类似物，而这种类似物又在感官器官中连续产生另一个类似物，导致感知力理解可感知的对象。所描述的过程反映了形式从天体中辐射出来的过程，以及生物从其原则出发，通过其自然活动返回到源头的方式。在每个感知力所行使的不同行为中都出现了类似的模式：感知力理解(_apprehensio_)对象，对其对象感到愉悦(_delectatio_)，前提是对象不超出器官的自然限制，并且判断(_diiudicatio_)或区分对象的质量。这最后一个行为在外部感官和内部感官中都存在，对圣文德来说具有特殊作用。通过比较意识，这种感知判断将对象从特定的地点和时间中分离出来，从而在感知认知领域为智力认知铺平道路（Journey cap. II, n. 6 \[Quaracchi V: 301a]）。

## 4. 智力生物

当我们到达智力认知的门槛时，我们正在踏上圣文德之旅的下一步。这种生物存在的层次指向神圣的源头，但方式比可感知的生物更直接。在运用他们的智力和意志力时，智力生物发现了他们存在的神圣源头中最高和最完美的对象，因为上帝是第一或最高的真理和第一或主要的善。因此，智力生物将上帝作为他们的最终对象，而所有生物将上帝作为他们的原因。因此，智力生物显示自己是上帝的“形象”和“类似物”，而他们表明所有生物都是上帝的“阴影”和“痕迹”。

圣文德 追溯了智性生物和可理解的对象如何反映出神圣的源泉。如果我们从人类智力的简单理解开始，我们会发现简单理解的对象（如自然种类“狗”）是可定义的。然而，每个定义都需要一个属和一个差异。通过属名，我们被引导到另一个通常本身可定义的简单理解的对象。如果属可定义，我们可以陈述其定义，但最终我们会发现通过继续定义过程同样到达至至高的一般或亚里士多德范畴之一；如果属不可定义，那么我们已经到达了亚里士多德的范畴之一。一旦我们到达一个范畴，我们面对的是一个不再可进一步定义的项目，尽管它可以描述。如果范畴项目是一个偶然性的，它满足偶然性的描述为“通过他者存在”；如果我们处理的是实质，那么我们正在考虑的项目满足实质的描述为“自身存在”。

将我们所有的简单理解项目解决为存在的概念在形而上学和认识论上至关重要：在形而上学上，它打开了一条导致上帝存在的论证路径；在认识论上，这样的解决意味着在所有事物的概念背后，甚至是最明确和具体的概念，都存在着一种超越的存在意识，它贯穿了我们所有的知识。如果我们将实质的概念看作是自身存在的，我们就无法在没有背景中预设存在概念的情况下了解特定实质的定义，此外，我们同时意识到存在的超越属性（统一、真理和善）在任何这样的概念中。然而，这种共同的超越属性只是属于存在的两种属性中的一种；另一种超越属性（后来称为分离属性）对增进我们的形而上学知识非常有用。存在可以被构想为实际的或潜在的，绝对的或依赖的，先验的或后验的，不变的或可变的。然而，将存在构想为潜在的、依赖的、后验的或可变的，需要我们已经熟悉存在为实际、独立、先验和不变的情况。换句话说，在任何分离的超越属性中，两者中更完美的那个必须是我们在意识到存在时承认的一个项目：

> 由于缺陷和不足只能通过积极特征来认识，我们的智力只有在通过对最纯净、最实际、最完整、最绝对的存在的理解来辅助时，才能完全解决对任何一个被创造事物的理解；这种存在是简单而永恒的，其中包含所有事物纯粹的公式。实际上，心智如何能知道这种存在是有缺陷和不完整的，除非它对没有缺陷的存在有一定的认识？对于上述存在的其他条件，相同的分析线也适用。 （_旅程_ 第三章，n. 3 \[Quaracchi V: 394a]; 作者翻译）

在一个层面上，这种论证是证明上帝存在的一部分论证。但在另一个层面上，这是努力界定人类思维的适当对象为存在，并指出，如果我们反思存在（_ens_）的概念，从其实际性（_esse_）来看，我们不可避免地会得出结论，存在着一个完美的存在（_圣文德_ 卷 V，第 3 节 \[Quaracchi V: 308b–309a]\[[21](https://plato.stanford.edu/entries/bonaventure/notes.html#note-21)]）。如果我们不是考虑思维的主要对象，而是考虑其运作，我们会得出相同类型的结论。判断的确定性要求我们意识到我们不可能犯错的不可能性，同时意识到我们所知道的真理不可能是其他样子；事实上，我们所知道的最基本的真理都是不变的。但是，顺着奥古斯丁的思路，圣文德声称，不可变真理的唯一根源是上帝，因为上帝是唯一不变和不变化的存在 _圣文德_ 卷 III，第 3 节 \[Quaracchi V: 304a–b]\[[22](https://plato.stanford.edu/entries/bonaventure/notes.html#note-22)])。

当我们审视自己时，我们发现自己被指向上帝，上帝是思维之光，保证了我们判断的确定性。这个论点，学者通常称之为神圣启示，到圣文德时已经相当古老；这是奥古斯丁哲学教义的一部分。使圣文德版本在哲学上独特的是，他提出将神圣启示的认识论与亚里士多德的抽象概念相结合。圣文德完全致力于人类智力认知中代理和可能智力所起的整体作用。代理和可能智力不是像伊本·鲁什德所设想的那样分离的实体，而是构成人类灵魂的必要人类能力（_在《二句论》中_ 第 24 天，第 1 部分，第 2 条，问题 4 \[Quaracchi II: 568b]\[[23](https://plato.stanford.edu/entries/bonaventure/notes.html#note-23)]）。因此，与他的同时代人不同，他们经常认为人类可能智力是由上帝作为代理智力而被启蒙的，圣文德给每个人类一个代理智力。与他的同时代人不同，圣文德还坚持认为可能智力始终是代理智力和理解力所抽象的可理解种类的接受者；因此，即使灵魂与身体分离，可能智力仍然是人类灵魂的一部分（_在《二句论》中_ 第 24 天，第 1 部分，第 2 条，问题 4 \[Quaracchi II: 569b–570a]）。对于圣文德来说，抽象是我们对事物概念的主要来源，尽管不是唯一的来源。那么，启示是如何起作用的，为什么是必要的呢？神圣之光与人类智力能力一起作为“调节和推动原因”发挥作用，确保人类思维理解了创造物的不变真理；它不会也不能取代人类智力在其适当角色中的作用（_基督的知识_，问题 4 \[Quaracchi V: 23b]）。对神圣启示的呼吁是有道理的，主要是因为我们的智力能力与我们所知道的作为创造和可变的普通对象之间的不可比性，一方面是不可比的，另一方面是我们所知道的不变真理。因为事物不能给予它们没有的东西，永恒和不变真理的唯一来源是上帝的光。

一般来说，智力生物特有的活动比仅仅感性或有感知的生物更直接地指向神圣源泉。理解和意志的对象最终根植于上帝作为存在和善的本质。智力生物更直接地指向上帝的这种特性也体现在智力生物的构成上，无论是心理上还是本体上。上帝的形象存在于记忆、理解和意志之间的基本相互关系中。每个记忆行为唤起过去的记忆，意识到现在并预期未来；每个理解行为都预设了第一原则的记忆；每个意志行为都预设了理解行为，并促使思维进行进一步的记忆行为。人类思维的这种三元结构反映了其源头：完美存在，同时也是最高统一、至高真理和终极善的存在（_旅程_ 卷 III，第 5-6 节 \[Quaracchi V: 305a–b]）。同样，智力生物的本体构成，包括人类和天使，将我们引向考虑上帝之路。每个智力生物都由实体和潜能组成，这是圣文德理解的与物质和形式同等的形而上原则（_在《二句论》中_ 第 3 天，第 1 部分，第 1 条，问题 2 回答 \[Quaracchi II 97b]）。因此，即使智力生物也由形式和物质组成（_在《二句论》中_ 第 3 天，第 1 部分，第 1 条，问题 1 回答 \[Quaracchi II: 91a]；_在《二句论》中_ 第 17 天，第 1 条，问题 2 回答 \[Quaracchi II: 414b–415a]）。对于圣文德来说，形式和物质的结合解释了每样事物的个体性（_在《二句论》中_ 第 3 天，第 1 部分，第 2 条，问题 3 回答 \[Quaracchi II: 109b–110a]；关于圣文德的个体化原则，请参见 King 1994）。但即使最高的生物也以这种方式由潜能和行为组成，这意味着它们源自一个不以此方式组成的源头，而是纯粹的行为，因此是纯粹的形式。

## 5. 神

在他的_圣文德论六日创造_中，圣文德以属灵的方式阅读《创世纪》，区分了对应于七天创造的七个“视野”层次。第一层是“自然给予的理解”或哲学，他按照斯多葛派的方式将其分为逻辑学、伦理学和物理学，最后一项又按照亚里士多德的方式进一步细分为自然哲学、数学和形而上学。形而上学的重点在于上帝与造物之间的因果关系。在这里

> 哲学家们——最优秀和古代的哲学家们——得出了这样的结论：存在一个开始，一个结束，以及一个典范原因

宇宙的 ( _《六日创世论》6.1 \[Quaracchi V: 360]; 作者译) ，即上帝是世界的有效、最终和形式原因。由于有效因果关联形而上学与物理学，最终因果将其与伦理学联系起来，“真正的形而上学家”关注_典范_因果 (_ 《六日创世论》1.13 \[Quaracchi V: 331]; 参见 Speer 1997: 30–1)，这是一种形式原因，是圣文德形而上学的重要主题。

为了追求这一主题，圣文德利用早期哲学家关于三个重要观点的材料：超越论、通往上帝的三种新柏拉图主义途径，以及科学原理与结论之间的区别。关于超越论，亚里士多德将形而上学定义为物质的科学。几个世纪后，阿维森纳通过坚持研究九种意外事件以及物质，以及超越范畴的属性，将其转变为一门真正普遍的科学 (阿维森纳，《形而上学》，1.5, 8)。菲利普大学士将这一学说编纂为四个超越论——存在、一、真、善 (Aertsen 1996: 25–70)。圣文德在他的《对《真理之书》的注释》中开启了对上帝的思考，指出存在的范畴属性是“表征其_不完美_的特殊属性”，而超越论是“表征其_完美_的一般条件” (\*《真理之书注释》第 1 册，第 3 讲，第 1 部，第 1 篇，问题 2 回答 1 \[Quaracchi I: 72a–b]; 译者 Houser 和 Noone 2013, 75)。因此，超越论为处理上帝设定了条款。

当奥古斯丁阅读“柏拉图主义者的著作”时，他揭示了证明上帝存在的三条途径，尽管他自己只探索了其中一条。像亚里士多德的那些从世界开始的论证必须从效果到原因进行推理，被称为_宇宙论_论证，尽管_因果_——简单地揭示原因的论证似乎更为贴切。当奥古斯丁转向内心时，他开启了通往上帝的另外两条途径。第二条途径也是从效果到原因，但始于内心，探寻上帝作为心灵知识的最终原因。这就是上帝的_启示_论证。奥古斯丁的内在转向还开启了第三条途径，后来被康德不幸地称为_本体论_论证。这种新柏拉图主义途径对上帝的最充分发展已经准备就绪，当所有三条途径，即因果论、启示论和本体论，将被同一哲学思维所探索时。那个思维不是奥古斯丁或安瑟姆的，而是圣文德的。

如果超越论主要源自穆斯林亚里士多德学派，尤其是阿维森纳，而通往上帝的三条途径是奥古斯丁开辟的，那么圣文德用来构建他关于上帝存在论证的最后一套材料来自亚里士多德本人。"科学"在于通过展示基于未证明原则的关于有限主题的结论来获得知识。圣文德是巴黎神学家团体之一，包括多明我会的阿尔伯特和托马斯，他们试图将基督教神学建立为亚里士多德科学。因此，他在思考上帝存在问题时，心中明确区分了原则和结论。他提出的问题不是"上帝存在吗？"而是"神圣的存在是否如此真实，以至于我们无法想象它不存在？"这种安瑟尔姆式的表述提供了两种选择：上帝的存在要么是一个原则，要么是一个经证明的结论。哲学家倾向于选择一条通往上帝的途径并拒绝其他所有途径，但圣文德从阿西西的穷人弗朗西斯那里学到，世界充满了上帝的迹象，即使是最简单的农民也能领悟。因此，圣文德对上帝存在问题的回应是非常不同寻常的。他追求了通往上帝的所有三条途径；他甚至对它们进行了排名：启示论证使我们"确信"上帝的存在；因果论证给我们对上帝存在的"更确信"的知识；而本体论论证表明上帝的存在是

> 一种在自身中最为确定的真理，因为它是_第一_和_最直接_的真理。(_三位一体的奥秘_ 1.1 结论 \[Quaracchi V: 49; tr. Hayes 1979: 116])

让我们依次看看每一条路线。

### 5.1 圣文德的启示论证

最初展开对上帝存在论证的超验者是“真理”。圣文德基于他对真理的认识论意义来建立他的启示论证，这受到奥古斯丁对自己通向上帝的内在道路的难忘描述的启发：

> 受到这一切的告诫让我回到自己，我带着你的引导进入了自己内心，我之所以能够这样做，是因为你已经成为我的助手。我进入了内心，以我灵魂的眼睛，就像它所能的那样，我看到了超越我灵魂之眼、超越我的思想的一道不可改变的光芒……谁认识_真理_，谁就认识到这道光芒……哦，_永恒的真理_、真爱和被爱的永恒，你是我的上帝；我日夜向你叹息。（奥古斯丁，《悔罪录》，7.10）

在他的《_圣文德对《箴言》的评注_》中，圣文德从奥古斯丁激动人心的修辞中提取出启示论点的逻辑核心，将其简化为平淡和冷静的三段论，正如他在巴黎的艺术老师那里学到的那样：

> 所有_正确的理解_都证明并得出了神圣存在的真理，因为对神圣真理的认识印刻在每个灵魂上，所有知识都是通过神圣真理产生的。每个肯定命题都证明并得出了那个真理。因为每个这样的命题都陈述了某事。当某事被陈述时，_真实_被陈述了；当真实被陈述时，也被陈述了导致真实的_真理_。(_在《箴言》第 I 部分，第 8 讲，第 1 章，第 2 问，回答\[Quaracchi I: 155a]; 译者 Houser 和 Noone 2013 年，108 页\[修改]_ )

圣文德明白从一个真命题到神圣真理的步骤是很大的，因此他主张一种温和的启示主义立场，这种立场依赖于神和创造因素。圣文德的奥古斯丁启示论避免了柏拉图主义的问题，后者将认识世界变成了认识上帝，以及穆斯林的启示主义的问题，后者认为一个受造物可以做到需要上帝无限心智才能完成的事情。

对于_某些_知识，_永恒的理性_必然作为规范和动机因素，然而，并非作为唯一的原因或在其完全清晰的状态下，而是与一个_被创造的原因_一起，并且根据我们目前的生活状态“部分地”理解（_De scientia Christi_ q. 4 concl. \[Quaracchi V: 23]; trans. Hayes 1992, 134 \[modified])

为了解释知识的“被创造”原因的贡献，圣文德指出人类知识的内容来自四种“被创造”原因：个体灵魂内的被动智力作为_物质_原因，因为它接收知识；个体主动智力作为_效率_原因，因为它从感觉中抽象出知识的内容；已知个体生物的本质作为_形式_原因，因为生物就是我们所知道的“什么”；以及认识论真理作为_目的_。这些知识的“适当原则”不涉及上帝（_In II Sent._ d. 24, pars 1, art. 2, q. 4 \[Quaracchi II: 567–571]; cf. J. Quinn 1973: 345–352）。

除了这些“被创造”原因之外，知识还需要一个“永恒”的原因。在抽象普遍概念和归纳推理的心智行为中，人类心智的泛化远远超出了我们的经验数据。能够做到这一点是一回事，确信自己已成功是另一回事。对一个生物本质的直觉涉及不仅是普遍的，而且是必然和确定的真理。上帝熟悉任何真理的全部展开，因为任何真理的神圣观念在于对该真理在_绝对所有实际和可能的实例_中的知识。上帝知识的无限延伸是使神圣理解确定的，这种确定性在神圣心灵中是借来的，可以说是借给人类心灵。

> 如果完全的知识需要求助于完全不变和稳定的_真理_，以及完全无误的_光明_，那么这种知识就必须求助于天上的艺术，就像求助于光明和真理一样：一种光明，我说的是，它赋予\[被创造者]知识者无误的能力，以及一种真理，它赋予\[被创造者]知识对象不变的特性。(_De scientia Christi_ q. 4, concl. \[Quaracchi V: 23]; trans. Hayes 1992, 135 \[modified])

在这里，圣文德更加精确地阐述了奥古斯丁的“光明”和“真理”。它们是确定性的两面，因此，只有在人类知识中找到的确定性，才需要神圣的启示；人类知识的所有其他特征——抽象、普遍性、对应——都来自被创造的原因。

### 5.2 圣文德的因果论论证

论因果的论证更为“确定”，因为它始于头脑之外的真实效果，因此更符合亚里士多德的论证模式。但圣文德并未遵循亚里士多德关于运动的论证，因为运动属于范畴。更有前途的是新柏拉图式的因果论证（博伊修斯《哲学的安慰》第三章 10 节；安瑟尔《独说篇》1-3），它将经验前提与参与前提结合起来。这就是圣文德如何将他的因果论证整合成一个单一的三段论：

> 每一个真理和每一个被创造的本质都证明并引领至神圣真理的存在。因为如果有一种通过参与和来自他者的存在，那么必须存在一种由其自身本质而非来自他者的存在。 （《至圣经》第一册第 8 讲第 1 条第 2 问答，\[夸拉基 I：155a]；翻译：豪瑟和努恩 2013 年，108 页）

对于他的_经验_前提，圣文德再次转向真理，但是本体真理。所有的创造物都是真实的，因为它们实现了其本质的潜在完美，它们是虚假的，因为它们未能如此做，因为本体真理是“行动和潜能的不可分割”。因此，“在一个_创造物_中，有着行动和潜能之间的不可分割结合”。所有的创造物都是真理的_部分_实现。本体真理将我们带到了圣文德的形而上学核心。亚里士多德将原始物质定义为纯粹的潜能，这意味着一切包含任何形式的潜能，甚至是天使，都必须包含物质。这种普遍的形质二元论反过来导致了圣文德的存在论：

> 物质赋予形式独立的存在（_existere_），而形式赋予物质存在的行动（_essendi actum_）。

> _Existere dat materia formae, sed essendi actum dat forma materiae_（_In II Sent._ d. 3, pars 1, art. 2, q. 3 concl. \[Quaracchi II: 110]; trans. authors）

每个被创造的存在（_ens_）都是独立存在（_existere_）和存在（_esse_）的本体复合体，其中_esse_表示事物的本质或本质。从岩石到天使，所有生物都是真实的，因为它们的“存在”所赋予的物质通过形式的“存在”完善而实现了。

_参与_前提从形式原因线路内从效果到原因移动。 任何属性的存在的必要条件是通过_参与_，即同一属性在其典范中_本质上_存在。 参与并不立即带我们到上帝，而是最初描述了造物之间的关系。 雕像或计算机可以具有某些人类属性—形状、颜色、大小、计算技能—但仅因为这些特征是由制造它的工匠引起的。 这就是参与在_创造秩序内_的运作方式。 这是超越性的“真理”，将论证推向超越造物至上帝。 如果对本质上不完美的范畴属性—如白色、马或泥土—的不完全实现意味着这些属性也必须在某个其他造物中“本质上”存在，那么超越性属性应该以相同的方式行事。 但没有任何造物可以成为这样的典范。 本体论真理的典范因此必须是上帝，他完美地实现了自己的本质，也就是说，上帝“本质上”是真实的。 在《三位一体的奥秘》中，圣文德进一步沿着超越性的方向扩展了这一论证线路。 在那里，他确定了另外九个排他性的超越性，除了“通过参与”和“本质上”这一对，其中较小的暗示了较大的存在（_三位一体的奥秘_1.1 arg. 11–20 \[Quaracchi V: 46b–47b])。

正如他的启示论证揭示上帝作为确信的一种形式和有效原因，圣文德的因果论证揭示了上帝作为造物真理的形式原因。 但此外，它正好结束于他的本体论证开始的地方。 因为本体论证究竟是做什么，除了窥视这样一个典范本质的内在逻辑并试图捕捉它必须存在的逻辑结果？

### 5.3 圣文德的本体论证

圣文德是十三世纪第一位认真关注本体论论证的思想家。他通过亚里士多德的视角阅读了安瑟尔姆的《祈祷论》。亚里士多德认可三种不同类型的科学原理：统辖一切思维的普遍公理，众所周知以至于无人能否认，以及限定在特定科学范围内的适当原理——即其定义和假设。安瑟尔姆似乎认为上帝的存在是所有人都知晓的思维公理，而圣文德同意：

> 由于我们的智力在了解上帝时从不缺乏，所以它不可能对上帝的存在一无所知，绝对来说，甚至不可能认为上帝不存在。 (_In I Sent._ d. 8, a. 1, q. 2 concl. \[Quaracchi I: 154b]; trans. Houser and Noone 2013, 107)

虽然安瑟尔姆认为这个结论排除了无神论的可能性，但圣文德更现实地展示了无神论是如何可能的。问题在于我们对上帝的本质的知识有缺陷。在那里的错误可能通过逻辑推理导致上帝首先不存在的结论。我们本能地是有神论者，但可以说服自己成为无神论者。对上帝的不充分定义指向第二个问题。知道上帝存在类似于知道公理，因为两者都被所有人认可。不同之处在于我们非常确定“整体大于部分”，因为这个公理中涉及的术语对我们来说如此熟悉；但关于上帝的存在，我们更多持有一种看法而非确定的知识，因为我们缺乏对上帝本质的充分定义。

有两种方法可以弥补我们对“上帝”是什么的认识上的缺陷，一种来自信仰，另一种来自理性。两者都使对上帝存在的认识更像是智者以确定方式所知的假设，而不像是被“所有”人类认可的公理（圣文德，_De hebdomadibus_，40）。对基督教信仰和神学而言，上帝的存在是一个信仰条文。另一种方法是圣文德对安瑟尔姆的论证的改编，构想为支持一个形而上学假设的哲学论证。

圣文德的本体论论证包含两个“时刻”，可以这么说，一个是否定的，另一个是肯定的。在否定方面，圣文德的本体论论证是对无神论命题进行归谬论证。安瑟尔姆曾采用了一个关于上帝的特殊描述，“一个比其更伟大的东西”，奥古斯丁曾用它来通过_归谬法_论证上帝必须是不可腐蚀的，而博伊修斯则用它来论证上帝必须是善的，并且他曾用它通过_归谬法_来论证上帝首先必须存在。圣文德认识到了通过_归谬法_支持非矛盾原则的亲和性：

> 正如将最远距离的事物联合起来对我们的智力完全是不合理的，因为没有智力能够思考_一物同时既是又不是_，同样，将某物完全一体而无分裂也完全违背了同样的智力。因此，正如说_同一物是且不是_是最显然的错误一样，同时说同一物在最大程度上是和_绝对不是_也是最显然的错误。（_De mysterio trinitatis._ 1.1, concl. \[Quaracchi V: 49]; trans. Hayes 1979, 116 \[modified])

但是他对亚里士多德哲学的研究使圣文德比安瑟尔更加敏感于_归谬法_的局限性。对原则的积极洞察力不仅仅是负面_归谬法_导向原则，因此将无神论者陷入矛盾仍然距离肯定上帝的存在只有一步之遥。为了使这一步变得可理解，他朝着积极的方向修改了本体论论证。

因此，圣文德解释了什么使一个命题“不证自明”，这反过来为从上帝的本质中推导出上帝的存在打开了道路。

原则是“不证自明”（参见亚里士多德，《论题》，100a31-b21）。在亚里士多德的_自体_的第二种模式中（亚里士多德，《后分析学》，73a34-b3），主语的本质_导致_谓语。这为圣文德提供了一个巧妙的解释，说明为什么原则是不证自明的：

> 我们知道原则的程度取决于我们理解构成它们的术语，因为谓词的原因_包含在_主语中。

如果主语术语的本质是将其与谓语术语连接在一起的自明命题，那么上帝的本质必须是使“上帝存在”成为自明的原因。肯定的本体论论证包含了一个通过神圣本质的推论，证明了上帝的存在。

对于神圣本质的大多数描述都不适用于本体论论证，但超越论是正确的术语，因为它们不暗示缺陷，可以非隐喻地被陈述为上帝的属性，并且是原始的，“第一个落入头脑的概念”（_Journey_ 3.3 \[Quaracchi V: 304a]; cf. Avicenna, _Metaphysica_ 1.5）。所有更具体的概念都预设了超越论概念，安瑟姆自己的公式也不例外。在他对《圣经》的注释中，圣文德使用了超越论中的“真实”作为他肯定的本体论论证的中间项；在有争议的问题《论三位一体的奥秘》中，他使用了“善”，在《灵魂之旅向上帝》中，他使用了“存在”。

在《_Commentary_》中，圣文德用对真理的精心论述引入了他关于上帝存在的论证。作为一种关系，真理总是涉及比较。认识论真理是人类思维和所知事物之间的“不可分割”。本体论真理是在一个生物体内部的潜能和行动之间的“不可分割”；它越符合其本性，就越真实。这两种真理意义打开了一个将生物体作为参与者与上帝作为典范进行比较的视角。这三种真理，认识论的、本体论的、参与主义的真理，都是不完美的，是真理和虚假的组合。它们指向它们的典范，那个唯一的“纯粹”真理，只存在于上帝那里，那里有“纯粹的不可分割，没有任何多样性”（_In I Sent._ d. 8, art. 1, q. 1 concl. \[Quaracchi I: 151b]）。圣文德在他的本体论论证中使用了这种最后一种真理意义：

> 我们了解_原则_的程度取决于我们理解构成它们的术语，因为谓词的原因包含在主语中。这就是为什么原则是不言自明的。关于上帝也是如此。因为上帝，或者说最高的真理，就是存在本身，没有比它更伟大的东西可以想象。因此，上帝不可能被认为不存在，因为谓词已经包含在主语中。(_In I Sent._ d. 8, art. 1, q. 2 concl. \[Quaracchi I: 155a; trans. Houser and Noone 2013, 108])

圣文德包括了在安瑟尔姆版本中非常突出的否定推理，但在安瑟尔姆的公式中，他添加了“存在本身”和“最高的真理”。尽管这三种描述中的每一种都以不同的方式解释了为什么推论上帝的存在是有效的，但圣文德似乎更倾向于“最高的真理”，因为将真理定义为“不可分割”是重新构想本体论论证的基础，将中间项与谓词“存在”之间的“不可分割”确立起来。如果“最高的真理”是“纯粹的不可分割”，那么最高的真理就无法与存在分离。

在《圣文德论三位一体的奥秘》中，圣文德将本体论论证的焦点转向了善，取得了令人难忘的成果。善的基本概念本身并不足以构成一个本体论论证，但对善的分析揭示了相关术语：

> 没有人能够不知道这是真的：最好的是最好的；或者认为这是假的。但最好的是一个绝对完整的存在。现在，任何一个绝对完整的存在，正因为这个理由，就是一个实际存在。因此，如果最好的是最好的，那么最好的就是存在的。同样地，可以这样推理：如果上帝是上帝，那么上帝就是存在的。现在，前提是如此真实，以至于不可能认为它不是。因此，毫无疑问地上帝存在着。(_三位一体的奥秘_ 1.1 fund. 29 \[Quaracchi V: 48]; 译者)

“最好的”(_optimum_)的逻辑与“善”的逻辑不同。由于善使某物完整或完美，“最好的”必须是“一个完全完整的存在(_ens completissimum_)”。现在，绝对完整的东西必须拥有所有可能的完美。但存在不仅仅是一个完美，是构成这种本体完整性的众多要素之一，它是这种完整性的最基本特征。因此，这样一个绝对完美的存在必须存在。圣文德的论证从主词“上帝”出发，通过中间术语“最好的”和“绝对完整的存在”，得出谓词“存在”。在更简短且更为令人难忘的表述中，“如果上帝是上帝，上帝就是存在的”，前提_如果上帝是上帝_并非空洞的重言（Seifert 1992: 216–217）。它的意思是“如果术语上帝所指的实体真正拥有神圣本质”。而结论意味着这样一个实体必须存在。

圣文德深知本体论论证的批评，从高尼罗的反驳开始，即所有可能岛屿中最伟大的岛屿也应该真实存在。他的回答比安瑟尔姆的更有效，因为他使用了超越论。岛屿是一个固有的不完美存在（_ens defectivum_），因为是范畴的；但_ens completissimum_不是，因为是一个超越论（_De mysterio trinitatis_ 1.1 _ad_ 6 \[Quaracchi V: 50])。

在《心灵通往上帝之旅》第 5 章中，圣文德将本体论论证集中在“存在”上，并将其发展到远远超出他以往的任何作品。他以两种不同方式限定_esse_，创造了两个不同的中间术语：“神圣存在”（_esse divinum_）和“完全纯粹存在（_esse purissimum_）”。首先，他使用“完全纯粹存在”来推导谓词“存在”，然后使用“神圣存在”来确保被证明存在的是_上帝_。通过这种方式，这一论证的基本步骤与基于善的论证密切相似：

> 神（_Deus_）作为神圣存在（_esse divinum_）也被视为完全纯粹存在（_esse purissimum_），因此必须存在（_est_）。

圣文德开始（_Journey_ 5.3 \[Quaracchi V: 308])\[[25](https://plato.stanford.edu/entries/bonaventure/notes.html#note-25)] 通过重复早期版本的论证要点，但随后超越了它们：

> 因为完全纯粹的存在本身只发生在完全远离非存在之时，就像虚无正完全远离存在一样。因此，完全的虚无不包含任何存在或其属性，因此相比之下，存在本身不包含任何非存在，无论是在行动中还是在潜力中，无论是在现实中还是在我们对其的思考中。(_Journey_ 5.3 \[Quaracchi V: 308]; 译者\[[26](https://plato.stanford.edu/entries/bonaventure/notes.html#note-26)])

如果“存在本身”（_ipsum esse_）将一个生物的存在（_esse_）与其独立存在（_existere_）区分开来，将“完全纯粹”添加到“存在本身”（_esse purissimum_）中指的是一个不以任何方式涉及非存在的_本质_：一个完全纯粹或完美的本质。_esse purissimum_的概念并不预设上帝的真实存在；相反，它暗示了真实的存在。但在这一点上，这种推论可能尚不清楚，因此圣文德将这篇简短文本的其余部分致力于展示为什么_完全纯粹的存在本身_实际上意味着上帝的真实存在。

与生物相比，它们在存在的尺度上处于中间位置，因为它们既可能存在也可能不存在，完全虚无（_omnino nihil_）和完全纯粹存在（_esse purissimum_）的概念对存在有绝对相反的含义。“完全虚无”在逻辑上与真实存在相矛盾，因此从虚无的_概念_到非存在（_non-esse_）有一个完全有效的推论。虚无不能存在。如果虚无的本质意味着它的不存在，那么它的对立面，_完全纯粹存在_的本质，意味着它的真实存在。这样运用他自己形而上学的范畴比仅仅使思维陷入矛盾更有效地展示了为什么本体论推论是有效的。

到目前为止，论证的基础是一个概念，不是上帝的概念，而是一个完全纯粹的非存在的本质。人们可能会问圣文德从何处获得这个概念，看似凭空捏造。他的回答是，对第一个概念——超越性存在（_ens_）的概念进行概念分析，揭示了这个纯粹形而上学的概念。

> 既然非存在是存在的剥夺，它只有通过存在才能进入思维；而存在并不是通过其他东西进入思维的。因为一切被思维的东西要么被认为是一个非存在，要么被认为是一个潜在的存在，要么被认为是一个实在的存在。因此，如果一个非存在只能通过一个存在来理解，一个潜在的存在只能通过一个实在的存在来理解，而存在指称一个存在的纯粹实在性，那么存在就是首先进入理解的东西，而这个存在就是纯粹实在性。（_旅程_ 5.3 \[Quaracchi V: 308]; 作者译）

在这里，圣文德探讨了“存在”（_ens_）的概念，并发现它有两个组成原则：独立存在（_existere_），赋予了存在某种本质的潜力；以及存在（_esse_），这种本质的实际性。是_esse_而不是_existere_“指称了存在的纯粹实际性”。这里的“实际性”（_actus_）意味着“使存在实际可理解的东西，通过赋予它实际的本质”。这种_概念分析_的运动使头脑打开，看到我们只能通过参照纯粹的存在行为的概念来理解一个生物作为“存在”（_ens_），确实，这种概念是纯粹的不存在（_esse purum_），事实上，是纯粹的_任何_不存在（_esse purissimum_）。在超越“存在”的概念和我们理解超越存在的概念的_预设_中，隐含着没有任何非存在的概念（_esse purissimum_）。即使只是隐含的，这种概念也必须存在于任何理解存在（_ens_）的人的头脑中，也就是说，任何理解任何事物的人。

一旦表明_esse purissimum_是一个暗示着真实存在的概念，并且我们都将这个概念作为存在的基本概念的一个组成部分，那么只剩下将_esse purissimum_与上帝等同起来。

> 但这不是特定的存在，因为它是与潜能混合的有限存在，也不是类比的存在，因为那具有最少的实际性，因为它是最少的程度。因此，结果是这种存在是神圣的存在。 (_Journey_ 5.3 \[Quaracchi V: 308–309]; 作者译) \[[28](https://plato.stanford.edu/entries/bonaventure/notes.html#note-28)]

如果_esse purissimum_确实存在，正如已经证明的那样，它必须以三种模式之一存在。但由于特定和有意识的存在不能完全完美，_esse purissimum_必须与神圣存在相同。

圣文德本图尔的本体论论证在《旅程》中的真实但最初隐藏的起点是_esse purissimum_的概念，不是主观地作为存在于人类思想中的概念，而是在其客观意义上，即表示某种本质或实质。正如圣文德所看到的，本体论论证的成就是双重的：它表明这种本质必须真实存在，并且表明这种本质不是别的，正是上帝。

圣文德将对上帝存在的认识定位于亚里士多德科学的三个部分中——作为已证明的结论、作为共同公理和作为适当的假设。它可以通过两种类型的事实证明来证明，一种是从内心开始的启示论证，另一种是从外部开始的因果论证。这些证明从被创造的真理作为_遗迹_到作为其原因的_独一神_。但是，“上帝存在”也是几乎所有人类承认的原则，一种建立在被构想为_独一_神性的众生之上的公理。最后，上帝的存在有两种方式被视为假设：首先，通过本体论论证，其中在众生中发现的超越属性作为_遗迹_，为思想提供了在论证_独一_神存在时使用的概念；其次，作为信仰的一部分。在这里，信仰是根据启示的权威假定的，并且是确定的，但其确定性来自上帝，而不是人类理性。在这里，智性生物的特征，尤其是人类，作为_三位一体_上帝的_形象和相似_。对上帝存在的认识总的来说是无处不在的。弗朗西斯的追随者如是说。

## Bibliography

### A. Primary Sources

#### A.1 Bonaventure works

The following works by Bonaventure are mentioned in this entry.

* _Commentaria in Quattuor Libros Sententiarum_ (_Commentary on the Sentences_), Quaracchi I–IV.
  * \[_In I Sent._] _In Primum Librum Sententiarum_, Quaracchi I.
  * \[_In II Sent._] _In Secundum Librum Sententiarum_, Quaracchi II.
* _Quaestiones disputatae_ (_Disputed Questions_)
  * _De scientia Christi_ (On the knowledge of Christ), Quaracchi V: 3–43. Translation in Hayes 1992.
  * _De mysterio Trinitatis_ (On the mystery of the Trinity), Quaracchi V: 45–115. Translated in Hayes 1979.
  * _De perfectione evangelica_ (On Evangelical Perfection), Quaracchi V: 117–198. Translated in Karris & Reist 2008.
* \[_Letter to an Unknown Master_] _Epistola de tribus quaestionibus_, Quaracchi VIII: 331–336. Another Latin edition is Delorem 1951. English translation, Monti 1994: 39–56.
* _Life of St. Francis_, translated in FA:ED: Volume 2, 522–650.
* _Legenda maior_, in Legendae, 555–652. Translated in FA:ED: Volume 2, 522–650.
* _Legenda minor_, in Legendae, 653–678. Translated in FA:ED: Volume 2, 684–717.
* \[_Journey_] _Itinerarium mentis in Deum_ (Journey of the Mind to God), Quaracchi V: 293–316. Translated Armstrong 2020, Cousins 1978.
* \[_Collationes in Hexaëmeron_], Quaracchi V: 327–454. Translated in Hammond 2018.
* \[_Commentary on John_] _Commentarius in Evangelium Ioannis_, Quaracchi VI: 237–532. Translated in Karris 2007.
* \[_Commentary on Ecclesiastes_] _Commentarius in Ecclesiastae_, Quaracchi VI: 1–104. Translated in Karris & Murray 2005.
* \[_Commentary on Luke_] _Commentarius in Evangellium S. Lucae_, Quaracchi VII: 1–604. Translated in Karris 2001–2004.
* _On Retracing the Arts to Theology_ (_Opusculum de reductione artium ad theologiam_), Quaracchi V: 317–326.
* _Breviloquium_, Quaracchi V: 199–292.
* _A Soliloquy about Four Mental Exercises_ (_Soliloquium de quatuor mentalibus exercitiis_), Quaracchi VIII: 28–67. Translated in Coughlin 2006: 211–344.
* _The Tree of Life_ (_Lignum vitae_), Quaracchi VIII: 68–87. Translated in Cousins 1978.
* _The Triple Way_ (_De triplici via_), Quaracchi VIII: 3–27. Translated in Coughlin 2006: 81–133.
* _Collations on the Ten Commandments_ (_Collationes de decem praeceptis_), Quaracchi V: 505–531. Translated in Spaeth 1995.
* _Collations on the Seven Gifts of the Holy Spirit_ (_Collationes de septem donis Spiritus sancti_), Quaracchi V: 455–504. Translated in Hayes & Karris 2008.
* _Apologia pauperum_ (_Defense of the Mendicants_), Quaracchi VIII: 233–330.

#### A.2 Original Texts of Bonaventure

* Bougerol, Jacques Guy (ed.), 1977, _Sermones Dominicales_, Bibliotheca Franciscana Scholastica Medii Aevi, 27, Grottaferrata: Collegio S. Bonaventurae.
* Bougerol, Jacques Guy (ed.), 1990, _Sermons De Tempore. Reportations du manuscript Milan, Abrosienne A 11 sup._, Paris: Éditions Franciscaines.
* Bougerol, Jacques Guy (ed.), 1993, _Sermons De Diversis_, 2 vols., Paris: Editions Franciscaines.
* Delorme, Ferdinand-Marie (ed.), 1951, “Textes Franciscains: III. Lettre de S. Bonaventura «Innominato Magistro»”, _Archivio Italiano per la Storia della Pietà_, 1: 209–218.
* \[Legendae] _Doctoris Seraphici S. Bonaventuare Legenda Maior et Legenda Minor S. Francisci_, in _Legendae S. Francisci Assisiensis saec. XIII et XIV conscriptae, I_ (Analecta Franciscana X), The Fathers of the Collegii S. Bonaventura (eds.), Florence: Quaracchi, 1941, 555–678.
* _S. Bonaventurae opera theologica selecta_, Vols. I–V, The Fathers of the Collegii S. Bonaventura (eds.), Florence: Quaracchi, 1934–1965.
* _Collationes in Hexaëmeron et Bonaventuriana quaedam selecta_, The Fathers of the Collegii S. Bonaventura (eds.), Florence: Quaracchi, 1938.
* _S. Bonaventurae decem opuscula ad theologiam mysticam spectantia_, The Fathers of the Collegii S. Bonaventura (eds.), Florence: Quaracchi, 1949.
* \[Quaracchi] _S. Bonaventurae opera omnia_, Vols. I–IX, The Fathers of the Collegii S. Bonaventura (eds), Florence: Quaracchi, 1882–1902.
* _Tria opuscula Seraphici Doctoris S. Bonaventurae. Breviloquium, Itinerarium mentis in Deum, et De reductione artium ad theologiam_, The Fathers of the Collegii S. Bonaventura (eds.), Florence: Quaracchi, 1938.

#### A.3 Translations of Bonaventure

* Armstrong, Regis J. (trans.), 2020, _Into God: Itinerarium Mentis in Deum of Saint Bonaventure, An Annotated Translation_, Washington DC: The Catholic University of America Press.
* \[FA:ED] Armstrong, Regis J., J. A. Wayne Hellmann, and William J. Short (eds.), 1999–2001, _Francis of Assisi: Early Documents_, 4 volumes, Hyde Park, NY: New City Press.
* Bougerol, Jacques-Guy and Luc Mathieu (eds.), 2017, _Breviloquium_, Paris: Editions Franciscains; French translation of Breviloquium.
* Coughlin, F. Edward (trans.), 2006, _Writings on the Spiritual Life_, St. Bonaventure, NY: The Franciscan Institute.
* Cousins, Ewert (trans.), 1978, _Bonaventure: The Soul’s Journey into God, The Tree of Life, The Life of Saint Francis_, New York: Paulist.
* Hammond, Jay M. (trans.), 2018, _Collations on the Hexaemeron. Conferences on the Six Days of Creatoin: The Illuminations of the Church_, St. Bonaventure, NY: The Franciscan Institute.
* Hayes, Zachary, 1979, _Disputed Questions on the Mystery of the Trinity_, O.F.M. St. Bonaventure, NY: The Franciscan Institute.
* –––, 1992, _Disputed Questions on the Knowledge of Christ_, O.F.M. St. Bonaventure, NY: The Franciscan Institute.
* Hayes, Zachary and Robert J. Karris (trans), 2008, _Collations on the Seven Gifts of the Holy Spirit_, St. Bonaventure, NY: The Franciscan Institute.
* Houser, R.E and Timothy B. Noone (eds.), 2013, _Commentary on the Sentences: Philosophy of God_, St. Bonaventure, NY: St. Bonaventure Press.
* Karris, Robert, 2001–2004, _Commentary on the Gospel of Luke_, 3 vols. St. Bonaventure, NY: The Franciscan Institute.
* –––, 2007, _Commentary on the Gospel of John_, St. Bonaventure, NY: The Franciscan Institute.
* Karris, Robert and Campion Murray 2005, _Commentary on Ecclesiastes_, St. Bonaventure, NY: The Franciscan Institute.
* Karris, Robert and Thomas Reist, 2008, _Disputed Questions on Evangelical Pefection_, St. Bonaventure, NY: The Franciscan Institute.
* Monti, Dominic (trans.), 1994, _Writings Concerning the Franciscan Order_ (Works of St. Bonaventure Series 5), St. Bonaventure, NY: The Franciscan Institute.
* Spaeth, Paul J., 1995, _Collations on the Ten Commandments_, St. Bonaventure, NY: The Franciscan Institute.

#### A.4 Other Primary Sources

* anonymous, _Le “guide de l’étudiant” d’un maître anonyme de la faculté des arts de Paris au XIIIe siècle_, Claude Lafleur (ed.), (Publications du laboratoire de philosophie ancienne et médiévale de la Faculté de Philosophie de l’Université Laval), Québec: Faculté de philosophie, Université Laval, 1992.
* Albertus Magnus, _In II Sententiarum_, in _Opera Omnia_, volume 27, Auguste Borgnet (ed.), Paris: Vivès, 1894. The Cologne edition of this text is still underway.
* Anselm, _Monologion_, Edinburgh: Thomas Nelson and Sons, Ltd., 1946.
* Aristotle, _Posterior Analytics_, Cambridge, MA/London: Harvard University Press/William Heinemann Ltd., 1976.
* –––, _Topics_, Cambridge, MA/London: Harvard University Press/William Heinemann Ltd., 1976.
* Augustine, _Sancti Augustini Confessionum libri XIII_ (_Confessions_), Martin Skutella and Luc Verheijen (eds.), (CCSL 27), Turnholti: Brepols, 1981.
* Avicenna, \[_Metaphysica_] _Liber de philosophia prima_, Louvain/Leiden: E. Peeters/E.J. Brill, 1977.
* Boethius, _Consolatio philosophiae_, Cambridge, MA/London: Harvard University Press/William Heinemann Ltd., 1973.
* –––, _De hebdomadibus_, Cambridge, MA/London: Harvard University Press/William Heinemann Ltd., 1973.
* Calcidius, _Timaeus a Calcidio Translatus Commentarioque Instructus_, J. H. Waszink (ed.), London/Leiden: Brill, 1962.
* –––, 2016, _On Plato’s_ Timaeus, J. Magee (ed. and transl.), Cambridge, MA: Harvard University Press (in Latin and English).
* _Chartularium Universitatis Parisiensis_, Heinrich Denifle, Emile Chatelain, Charles Samaran, and Emile-A. van Moé (eds.), 4 vols., Parisiis: ex typis fratrum Delalain, 1889–1897.
* Grosseteste, Robert, _Hexaëmeron_, Richard C. Dales and Servus Gieben (eds.), (Auctores Britannici Medii Aevi 6), London/New York: British Academy/Oxford University Press, 1982.
* –––, _De luce_ in Cecelia Panti, “Robert Grosseteste’s De luce: A Critical Edition,” in _Robert Grosseteste and His Intellectual Milieu: New Editions and Studies_, John Flood, James R. Ginther, and Joseph Goering (eds.), Toronto: Pontifical Institute of Medieval Studies, 2013, 193–238.
* Guilielmi Alverni episcopi Parisiensis \[William of Auvergne, Bishop of Paris], _De universo_, in his _Opera Omnia_, volume 1, Amiens: Hotot, 1674, 593–1074.
* Ovid, _Metamorphoses_, A.G. Lee (ed.), Cambridge: Cambridge University Press, 1953.
* Peter Lombard, _Sententiae in IV Libris Distinctae_, Patres Collegii S. Bonaventurae (eds.), (Spicilegium Bonaventurianum IV-V), Grottaferrata (Romae): Collegium S. Bonaventurae, 1971, 1981.
* Peter of Spain, _Tractatus_ also know as _Summule logicales_. Modern edition and translation, _Peter of Spain Summaries of Logic: Text, Translation, Introduction and Notes_, Brian P. Copenhaver, (ed.), with Calvin Normore and Terence Parsons, Oxford: Oxford University Press, 2014.
* Philippi Cancellarii \[Philip the Chancellor], _Philippi Cancellarii Parisiensis Summa de bono_, Nikolaus Wicki (ed.), 2 vols., (Corpus philosophorum medii aevi. Opera philosophica mediae aetatis selecta 2), Bernae: Francke, 1985.
* Plato, _Timaeus_, F. Cornford (trans.), Oskar Piest (ed.), New York/London: Macmillan Publishing Company/Collier Macmillan Publishers, 1959.
* Salimbene de Adam, _Cronica_. Editions:
  * _Cronica fratris Salimbene de Adam ordinis minorum_, Oswald Holder-Egger (ed.), (Monumenta germaniae historica 32), Hannover: impensis bibliopolii Hahniani, 1905–1912.
  * _Cronica_, 2 volumes, Giuseppe Scalia (ed.), (Corpus Christianorum Continuatio mediaevalis 125 & 125A), Turnholti: Brepols, 1998–1999.

### B. Secondary Sources

* Aertsen, Jan A., 1996, _Medieval Philosophy and the Transcendentals: The Case of Thomas Aquinas_, (Studien Und Texte Zur Geistesgeschichte Des Mittelalters 52), Leiden/New York: E.J. Brill.
* Baldner, Stephan, 1989, “St. Bonaventure on the Temporal Beginning of the World”, _New Scholasticism_, 63(2): 206–228. doi:10.5840/newscholas198963225
* Bazán, B. Carlos, 2005, “Radical Aristotelianism in the Faculties of Arts. The case of Siger of Brabant”, in _Albertus Magnus und die Anfänge der Aristoteles-Rezeption im lateinischen Mittelalter: von Richardus Rufus bis zu Franciscus de Mayronisz_, Ludger Honnefelder, Rega Wood, Mechthild Dreyer, and Marc A. Aris (eds.), (Subsidia Albertina 1), Münster: Aschendorff Verlag, 585–630.
* Benson, Joshua C., 2012, “Bonaventure’s Inaugural Sermon at Paris: _Omnium Artifex Docuit Me Sapientia_, Introduction and Text”, _Collectanea Franciscana_, 82(3–4), 517–562.
* Bérubé, Camille, 1973, “De la théologie de l’image à la philosophie de l’objet de l’intelligence chez saint Bonaventure”, in _S. Bonaventura 1274–1974_, Vol. 3, E. Synan (ed.), Rome: Collegio S. Bonaventura Grottaferrata, pp. 161–200.
* Bissen, Jean-Marie, 1934, “De la contuition”, _Études franciscaines_, 46: 559–69.
* Bonansea, Bernardino, 1974, “The Question of the Eternal World in the Teaching of St. Bonaventure”, _Franciscan Studies_, 34: 7–33.
* Bougerol, Jacques Guy, 1961 \[1988], _Introduction a l’étude de saint Bonaventure_, Paris: Desclée. Second edition, 1988. First edition translated as _Introduction to the Works of Bonaventure_, José de Vinck (trans.), Paterson, NJ: St. Anthony Guild Press, 1964.
* –––, 1982, “De la _reportatio_ à la _redactio_ (Saint Bonaventure, Qu. Disp. _De perfectione evangelica_, q. 2, a. 2 dans les états successifs du texte”, in _Les Genres Littéraires Dans Les Sources Théologiques Et Philosophiques Médiévales : Définition, Critique Et Exploitation_, Actes du Colloque international de Louvain-la-Neuve 25–27 mai 1981. Louvain-La-Neuve: Publications De L’Institut D’Etudes Médiévales, 51–65.
* –––, 1988, _Introduction à Saint Bonaventure_, (A la recherche de la vérité), Paris: Librairie Philosophique J. Vrin.
* Bowman, Leonard J., 1973, “The Development of the Doctrine of the Agent Intellect in the Franciscan School of the Thirteenth Century”:, _The Modern Schoolman_, 50(3): 251–279. doi:10.5840/schoolman197350326
* Duba, William and Chris Schabel, 2017, “Remigio, Auriol, Scotus, and the Myth of the Two-Year _Sentences_ Lecture at Paris”, _Recherches de Théologie et Philosophie Médiévales_, 84(1): 143–179. doi:10.2143/RTPM.84.1.3212078
* Crowley, Theodore, 1974, “St. Bonaventure’s Chronology Revisited”, _Franziskanische Studien_, 46: 310–22.
* Cullen, Christopher M., 2006, _Bonaventure_, (Great Medieval Thinkers), New York: Oxford University Press. doi:10.1093/acprof:oso/9780195149258.001.0001
* –––, 2011, “Bonaventure on Nature before Grace: A Historical Moment Reconsidered”, _American Catholic Philosophical Quarterly_, 85(1): 161–176. doi:10.5840/acpq20118519
* Dales, Richard C., 1990, _Medieval Discussions of the Eternity of the World_, (Brill’s Studies in Intellectual History 18), Leiden/New York: E.J. Brill. doi:10.1163/9789004246676
* Distelbrink, Balduinus, 1975, _Bonaventurae Scripta. Authentica Dubia vel Spuria Critice Recensita_, Rome: Istituto Storico Cappuccini.
* Dufeil, Michel-Marie, 1972, _Guillaume de Saint-Amour et la polémique universitaire parisienne, 1250–1259_, Paris: Éditions A. et J. Picard.
* Emery, Kent, 1983, “Reading the World Rightly and Squarely: Bonaventure’s Doctrine of the Cardinal Virtues”, _Traditio_, 39: 183–218.
* Finucane, Ronald C., 2011, _Contested Canonizations: The Last Medieval Saints, 1482–1523_, Washington DC: Catholic University of America Press.
* Franchi, Antonino (ed.), 1965, _Il Concilio II di Lione (1274): secondo la Ordinatio Concilii Generalis Lugdunensis_, (Studi e Testi Francescani 33), Roma: Edizioni Francescane.
* Franchi, Antonino, 1981, “Analisi Storiografica Del Ruolo Di Bonaventura al Conclave Di Viterbo (1268–1271)”, _Doctor Seraphicus_, 28: 65–77.
* Gendreau, Bernared A., 1961, “The Quest for Certainty in Bonaventure”, _Franciscan Studies_, 21(1–2): 104–227. doi:10.1353/frc.1961.0002
* Gilson, Étienne, 1924 \[1938], _La philosophie de saint Bonaventure_, (Êtudes de philosophie médiévale, IV), Paris: J. Vrin. Translated as _The Philosophy of St. Bonaventure_, Illtyd Trethowan and F. J. Sheed (trans.), New York: Sheed & Ward, 1938.
* Goris, Wouter, 2011, “Two-Staged Doctrines of God as First Known and the Transformation of the Concept of Reality in Bonaventure and Henry of Ghent”:, _American Catholic Philosophical Quarterly_, 85(1): 77–97. doi:10.5840/acpq20118515
* Hammond, Jay M., 2009, “Dating Bonaventure’s Inception as Regent Master”, _Franciscan Studies_, 67(1): 179–226. doi:10.1353/frc.0.0041
* Horowski, Aleksander, 2016, “Opere autentiche e spurie, edite, inedite e mal edite di San Bonaventura da Bagnoregio: Bilancio e prospettive”, _Collectanea Franciscana_, 86(3–4): 461–544.
* Houser, R.E., 1999, “Bonaventure’s Three-Fold Way to God”, in _Medieval Masters: Essays in Memory of Msgr. E.A. Synan_, R.E. Houser (ed.), (Thomistic Papers 7), Houston, TX: University of St. Thomas, Center for Thomistic Studies, pp. 91–145.
* King, Peter O., 1994, “Bonaventure (b. ca. 1216, d. 1274)”, in _Individuation in Scholasticism: The Later Middle Ages and the Counter-Reformation (1150-1650)_, Jorge J. E. Gracia (ed.), (SUNY Series in Philosophy), Albany, NY: State University of New York Press, chapter 7.
* Mandonnet, Pierre, 1899, _Siger de Brabant et l’averroïsme latin au XIIIe siècle_, Collectanea Friburgensia, Vol. VIII, Fribourg.
* Matthews, Scott, 1999, “Arguments, Texts, and Contexts: Anselm’s Argument and the Friars”, _Medieval Philosophy and Theology_, 8(1): 83–104. doi:10.1017/S1057060899081049
* Metselaar, Suzanne, 2012, “Are the Divine Ideas Involved in Making the Sensible Intelligible? The Role of Knowledge of the Divine in Bonaventure’s Theory of Cognition”, _Recherches de théologie et philosophie médiévales: Studies in Medieval Theology and Philosophy / Forschungen zur Theologie und Philosophie des Mittelalters_, 79(2): 339–372. doi:10.2143/RTPM.79.2.2959639
* Monti, Dominic V., 2014, “Bonaventure as Minister General”, in _A Companion to Bonaventure_, Jay Hammond, Wayne Hellmann, and Jared Goff (eds.), Leiden: Brill, 543–577. doi:10.1163/9789004260733\*017
* Noone, Timothy B., 1999, “The Franciscan and Epistemology: Reflections on the Roles of Bonaventure and Scotus”, in _Medieval Masters: Essays in Memory of Msgr. E.A. Synan_, R.E. Houser (ed.), Houston, TX: University of St. Thomas, Center for Thomistic Studies, pp. 63–90.
* –––, 2011, “Saint Bonaventure and Angelic Natural Knowledge of Singulars: A Source for the Doctrine of Intuitive Cognition?”, _American Catholic Philosophical Quarterly_, 85(1): 143–159. doi:10.5840/acpq20118518
* –––, 2014, “St. Bonaventure: _Itinerarium mentis in Deum_”, in Jeffrey Hause (ed.), _Debates in Medieval Philosophy: Essential Readings and Contemporary Responses_, New York/London: Routledge, 204–213.
* Pegis, Anton C., 1953, “St. Bonaventure, St. Francis and Philosophy”, _Mediaeval Studies_, 15: 1–13. doi:10.1484/J.MS.2.305918
* Piron, Sylvain, 2016, “Olivi and Bonaventure Paradoxes of Faithfulness”, _Franciscan Studies_, 74(1): 1–14. doi:10.1353/frc.2016.0006
* Quinn, John Francis, 1972, “Chronology of St. Bonaventure (1217–1274)”, _Franciscan Studies_, 32: 168–186.
* –––, 1973, _The Historical Constitution of St. Bonventure’s Philosophy_, Toronto: Pontifical Institute of Mediaeval Studies.
* –––, 1974, “Chronology of St. Bonaventure’s Sermons”, _Archivum Franciscanum Historicum_, 67: 145–184.
* –––, 1982, “Bonaventure”, in _Dictionary of the Middle Ages_, volume 2, Joseph R. Strayer (ed.), New York: Scribner, 313–19.
* Ratzinger, Joseph, 1959 \[1971], _Die Geschichtstheologie des heiligen Bonaventura_, Habilitationsschrift, Munich. Translated as _The Theology of History in St. Bonaventure_, Zachary Hayes (trans.), Chicago, IL: Franciscan Herald Press, 1971.
* –––, 2009, _Offenbarungsverständnis und Geschichtstheologie Bonaventuras_, Gesammelte Schriften Band 2, Freiburg: Herder Verlag.
* Schlosser, Marianne, 2014, “Bonaventure: Life and Works”, in _A Companion to Bonaventure_, Jay Hammond, Wayne Hellmann, and Jared Goff (eds.), Leiden: Brill, 7–59. doi:10.1163/9789004260733\*003
* Seifert, Josef, 1992, “‘_Si Deus est Deus, Deus est_’: Reflections on St. Bonaventure’s Interpretation of St. Anselm’s Ontological Argument”, _Franciscan Studies_, 52: 215–231. doi:10.1353/frc.1992.0010
* Şenocak, Neslihan, 2012, _The Poor and the Perfect: The Rise of Learning in the Franciscan Order, 1209–1310_, Ithaca, NY: Cornell University Press.
* Solignac, Laure, 2014, _La voie de la ressemblance. Itinéraire dans la pensée de saint Bonaventure_, Préface d’Olivier Boulnois, Paris: Hermann.
* Speer, Andreas, 1997, “Bonaventure and the Question of a Medieval Philosophy”, _Medieval Philosophy and Theology_, 6(1): 25–46. \[[Speer 1997 available online](https://hdl.handle.net/1813/56637)]
* –––, 2011, “Illumination and Certitude: The Foundation of Knowledge in Bonaventure”, _American Catholic Philosophical Quarterly_, 85(1): 127–141. doi:10.5840/acpq20118517
* Steenberghen, Fernand van, 1946 \[1955], _Aristote en Occident: Les origines de l’aristotélisme parisien_, Louvain: Éditions de l’Institut supérieur de philosophie. Expanded and translated as _Aristotle in the West: The Origins of Latin Aristotelianism_, Leonard Johnston (trans.), Louvain: E. Nauwelaerts, 1955.
* –––, 1966, _La philosophie au XIIIe siècle_, (Philosphes médiévaux 9), Louvain: Publications Universitaires.
* Thorndike, Lynn, 1975, _University Records and Life in the Middle Ages_, New York, W. W. Norton.
* Thornton, Ryan, 2021, “Ordering the Books of Bonaventure’s _Commentary on the Sentences_”, _Archivum Franciscanum Historicum_, 114(1/2): 199–207.
* Traver, Andrew G., 1995, “William of Saint-Amour’s Two Disputed Questions ‘De Quantitate Eleemosynae’ and ‘De Valido Mendicante’”, _Archives d’histoire Doctrinale et Littéraire du Moyen Âge_, 62: 295–342.
* –––, 1999, “The _Reportatio_ of St. Bonaventure’s Disputed Question _De mendicitate_”, _Archivum Franciscanum Historicum_, 92(2): 287–298.
* Walz, Matthew D., 1998, “Theological and Philosophical Dependencies in St. Bonaventure’s Argument Against an Eternal World and a Brief Thomistic Reply:”, _American Catholic Philosophical Quarterly_, 72(1): 75–98. doi:10.5840/acpq19987215
* White, John R., 2011, “St. Bonaventure and the Problem of Doctrinal Development”, _American Catholic Philosophical Quarterly_, 85(1): 177–202. doi:10.5840/acpq201185110

## Academic Tools

| ![sep man icon](https://plato.stanford.edu/symbols/sepman-icon.jpg) | [How to cite this entry](https://plato.stanford.edu/cgi-bin/encyclopedia/archinfo.cgi?entry=bonaventure).                                                                      |
| ------------------------------------------------------------------- | ------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------ |
| ![sep man icon](https://plato.stanford.edu/symbols/sepman-icon.jpg) | [Preview the PDF version of this entry](https://leibniz.stanford.edu/friends/preview/bonaventure/) at the [Friends of the SEP Society](https://leibniz.stanford.edu/friends/). |
| ![inpho icon](https://plato.stanford.edu/symbols/inpho.png)         | [Look up topics and thinkers related to this entry](https://www.inphoproject.org/entity?sep=bonaventure\&redirect=True) at the Internet Philosophy Ontology Project (InPhO).   |
| ![phil papers icon](https://plato.stanford.edu/symbols/pp.gif)      | [Enhanced bibliography for this entry](https://philpapers.org/sep/bonaventure/) at [PhilPapers](https://philpapers.org/), with links to its database.                          |

## Other Internet Resources

* [St. Bonaventure](https://www.cin.org/saints/bonaventure.html), Catholic Information Network
* [St. Bonaventure](https://www.franciscan-archive.org/bonaventura/), The Franciscan Archive
* [Bonaventura, Saint](https://www.gutenberg.org/cache/epub/33614/pg33614-images.html#ar80), entry in _1911 Encyclopedia Britannica_ (11th edition).
* [St. Bonaventure](https://www.newadvent.org/cathen/02648c.htm) _New Advent Catholic Encyclopedia_

## Related Entries

[Anselm of Canterbury \[Anselm of Bec\]](https://plato.stanford.edu/entries/anselm/) | [Aristotle](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle/) | [Augustine, Saint](https://plato.stanford.edu/entries/augustine/) | [divine: illumination](https://plato.stanford.edu/entries/illumination/) | [epistemology](https://plato.stanford.edu/entries/epistemology/) | [existence](https://plato.stanford.edu/entries/existence/) | [faith](https://plato.stanford.edu/entries/faith/) | [form vs. matter](https://plato.stanford.edu/entries/form-matter/) | [metaphysics](https://plato.stanford.edu/entries/metaphysics/) | [Peter of Spain \[= Petrus Hispanus\]](https://plato.stanford.edu/entries/peter-spain/) | [Philip the Chancellor](https://plato.stanford.edu/entries/philip-chancellor/) | [truth](https://plato.stanford.edu/entries/truth/)

[Copyright © 2023](https://plato.stanford.edu/info.html#c) by\
[Tim Noone](http://philosophy.cua.edu/Faculty/noone/) <[_noonet@cua.edu_](mailto:noonet%40cua%2eedu)>\
[R. E. Houser](http://t4.stthom.edu/users/houser/index.html) <[_houser1946avicenna1037@gmail.com_](mailto:houser1946avicenna1037%40gmail%2ecom)>\
Joshua Benson <[_bensonj@cua.edu_](mailto:bensonj%40cua%2eedu)>
